[{"id_dokumentu":"100","id_slozky":"80","nazev":"Domy kanovn\u00edk\u016f","latitude":"50.53197991267706","longitude":"14.12738800048828","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div id=\\\"\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<p>\n\t\t\t\t<strong>Domy kanovn&iacute;k\u016f<\/strong><\/p>\n\t\t\t<p>\n\t\t\t\tI kanovn&iacute;ci museli n\u011bkde p\u0159eb&yacute;vat. Proto byly kr&aacute;tce po zalo\u017een&iacute; biskupstv&iacute;, v&nbsp;roce 1657, postaveny tyto p\u0159&iacute;bytky v&nbsp;man&yacute;ristick&eacute;m slohu. Jejich dne&scaron;n&iacute; podoba v&scaron;ak nese stopy novobarokn\u011b &ndash; secesn&iacute;ch &uacute;prav na sklonku 19. stolet&iacute;.<\/p>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"46","stitky_trasa":"64","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"20.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"20.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"101","id_slozky":"80","nazev":"Katedr\u00e1la sv. \u0160t\u011bp\u00e1na","latitude":"50.53208902866486","longitude":"14.128267765045166","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42#35","popis_cz":"<p>\n\tNa D&oacute;msk&eacute;m pahorku st&aacute;la ji\u017e od 11. stolet&iacute; rom&aacute;nsk&aacute; bazilika sv. &Scaron;t\u011bp&aacute;na, kter&aacute; byla ve 14. stolet&iacute; p\u0159estav\u011bna v&nbsp;gotick&eacute;m slohu. V&nbsp;letech 1662-4 v&scaron;ak byl gotick&yacute; kostel zbo\u0159en, aby uvolnil m&iacute;sto pro stavbu katedr&aacute;ly k&nbsp;ned&aacute;vno vznikl&eacute;mu biskupstv&iacute;. Stavby barokn&iacute; katedr&aacute;ly se ujal stavitel Giulio Broggio. Navenek stavba p\u016fsob&iacute; jako trojlodn&iacute; bazilika, nicm&eacute;n\u011b uvnit\u0159 je to jednotn&yacute; prostor se t\u0159emi pr\u016fchoz&iacute;mi kaplemi po obou stran&aacute;ch. Na d&eacute;lku m\u011b\u0159&iacute; katedr&aacute;la 50m, na v&yacute;&scaron;ku 20,5m a na &scaron;&iacute;\u0159ku 22m. V&nbsp;pr\u016f\u010del&iacute; m\u016f\u017eete vid\u011bt sochu sv. &Scaron;t\u011bp&aacute;na \u010di p&iacute;skovcov&yacute; port&aacute;l a uvnit\u0159 lze spat\u0159it nap\u0159. 5 velk&yacute;ch olt&aacute;\u0159n&iacute;ch obraz\u016f od mal&iacute;\u0159e Karla &Scaron;kr&eacute;ty. P\u0159ilehl&aacute; v\u011b\u017e byla vybudov&aacute;na dodate\u010dn\u011b a\u017e koncem 19. stolet&iacute; a \u010dn&iacute; do v&yacute;&scaron;e 65m. V&nbsp;sou\u010dasnosti je v\u011b\u017e otev\u0159en&aacute; i pro ve\u0159ejnost a sk&yacute;t&aacute; &uacute;\u017easn&yacute; pohled na m\u011bsto i okol&iacute;.<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"53","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"21.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"21.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"102","id_slozky":"80","nazev":"Kostel sv. Vojt\u011bcha","latitude":"50.536351174465416","longitude":"14.127307534217833","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"53","popis_cz":"<p>\n\tKolem st\u0159edov\u011bk&yacute;ch Litom\u011b\u0159ic bylo v&iacute;cero men&scaron;&iacute;ch osad, mezi n\u011b\u017e pat\u0159ila i Z&aacute;sada. V n&iacute; byl gotick&yacute; kostel&iacute;k zasv\u011bcen&yacute; sv. Vojt\u011bchu, kter&yacute; byl po\u010d&aacute;tkem 18. stolet&iacute; barokn\u011b p\u0159estav\u011bn Octaviem Broggiem, mistrem barokn&iacute; architektury. Vedle kostela st&aacute;vala i d\u0159even&aacute; zvonice. Tu nahradila b\u011bhem t&eacute;ho\u017e stolet&iacute; kamenn&aacute; zvonice v\u011b\u017eovit&eacute;ho typu. Na p\u0159ilehl&eacute;m h\u0159bitov\u011b lze spat\u0159it n&aacute;hrobky v renesan\u010dn&iacute;m \u010di emp&iacute;rov&eacute;m stylu.<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"22.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"22.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"103","id_slozky":"80","nazev":"Kostel sv. Ludmily s kl\u00e1\u0161terem","latitude":"50.53312902775756","longitude":"14.136276841163635","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kostel sv. Ludmily<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKostel sv. Ludmily stoj&iacute; na Kapuc&iacute;nsk&eacute;m n&aacute;m\u011bst&iacute;. Objekt kostela byl postaven na m&iacute;st\u011b 27 dom\u016f zpusto&scaron;en&yacute;ch za t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky. Jako prvn&iacute; byl vystav\u011bn kl&aacute;&scaron;tern&iacute; komplex v letech 1647-1648.<br \/>\n\tKostel je jednolodn&iacute; stavba s odsazen&yacute;m a plo&scaron;e uzav\u0159en&yacute;m presbyt&aacute;\u0159em. Vnit\u0159ek m&aacute; valenou klenbu s h\u0159eb&iacute;nkov&yacute;mi lunetami, bo\u010dn&iacute; kaple je sklenut&aacute; k\u0159&iacute;\u017eovou klenbou s h\u0159eb&iacute;nky. Hlavn&iacute; olt&aacute;\u0159 je od Tobiase Pocka z roku 1660 s olt&aacute;\u0159n&iacute;m obrazem sv. Ludmily.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"53","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"23.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"23.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"104","id_slozky":"80","nazev":"Kapli\u010dka Panny Marie Einsiedelsk\u00e9","latitude":"50.51566423321897","longitude":"14.040087461471558","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kapli\u010dka Panny Marie Einsiedelsk&eacute;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKapli\u010dka Panny Marie Einsiedelsk&eacute; p\u0159ipom&iacute;n&aacute; prvn&iacute; bitvu sedmilet&eacute; v&aacute;lky mezi prusk&yacute;m kr&aacute;lem Fridrichem II. a c&iacute;sa\u0159ovnou Mari&iacute; Terezi&iacute;. K poct\u011b rakousk&eacute;ho gener&aacute;la Radicattiho, kter&yacute; v&nbsp;bitv\u011b u Lovosic v&nbsp;roce 1756 jako jeden z&nbsp;prvn&iacute;ch padl, ji o osm pozd\u011bji nechala postavit jeho man\u017eelka. Drobn&aacute; c&iacute;rkevn&iacute; stavba stoj&iacute; v m&iacute;st\u011b, kde byl gener&aacute;l t\u011b\u017ece ran\u011bn, na dne&scaron;n&iacute; teplick&eacute; silnici.<br \/>\n\tNa prav&eacute; i zadn&iacute; stran\u011b stran\u011b kapli\u010dky jsou pam\u011btn&iacute; desky s n&aacute;pisy, kter&eacute; u\u017e nejsou p\u016fvodn&iacute;. Prvn&iacute; p\u0159ipom&iacute;n&aacute; gener&aacute;lovu ob\u011b\u0165 i samotnou bitvu, druh&aacute; je na pam\u011bt voj&aacute;k\u016f, kter&yacute;ch tu zahynlo t&eacute;m\u011b\u0159 p\u011bt tis&iacute;c. Desky zhotovil v&nbsp;roce 1948 lovosick&yacute; kamenosocha\u0159 Anton&iacute;n Hnida. Za kapli\u010dkou, kterou m\u011bsto nechalo v&nbsp;letech 2004-5 opravit, se nach&aacute;z&iacute; hrobka, do kter&eacute; byly ukl&aacute;d&aacute;ny ostatky padl&yacute;ch voj&aacute;k\u016f obou arm&aacute;d.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"46","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"24.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"24.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"25.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"25.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"26.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"26.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"105","id_slozky":"80","nazev":"Kostel Sv. V\u00e1clava v Lovosic\u00edch","latitude":"50.513658488687796","longitude":"14.053487777709961","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"53","popis_cz":"<p>\n\tKostel Sv. V&aacute;clava<\/p>\n<p>\n\tBarokn&iacute; kostel zasv\u011bcen&yacute; kn&iacute;\u017eeti V&aacute;clavovi - mu\u010dedn&iacute;kovi a patronu \u010desk&eacute; zem\u011b, je dominantou centra Lovosic. Dokon\u010den byl v roce 1748 na n&aacute;klady Badensk&yacute;ch z Badenu a z \u010d&aacute;sti majetku c&iacute;rkve. D\u0159&iacute;ve tu st&aacute;val nevelk&yacute; star&yacute; kostel stejn&eacute;ho zasv\u011bcen&iacute;.<\/p>\n<br \/>\n<p>\n\tV hlavn&iacute; v\u011b\u017e&iacute; na z&aacute;padn&iacute; stran\u011b jsou sochy svat&yacute;ch Jana K\u0159titele a Jana Nepomuck&eacute;ho z roku 1879. Nad hlavn&iacute;m vchodem najdeme znak Badensk&yacute;ch. V interi&eacute;ru kostela je p\u0159ipom&iacute;n&aacute; tak&eacute; n&aacute;hrobn&iacute;k markrab\u011bnky Marie Franti&scaron;ky B&aacute;densk&eacute;. Klenbu uvnit\u0159 zdob&iacute; barokn&iacute; malby s v&yacute;jevy o svat&eacute;m V&aacute;clavu.<\/p>\n<p>\n\t<br \/>\n\tKostel m&aacute; dva zvony, v\u011bt&scaron;&iacute; s \u010desk&yacute;m n&aacute;pisem v&aacute;\u017e&iacute; p\u0159es &scaron;est metr&aacute;k\u016f a je z roku 1532, poch&aacute;z&iacute; tedy je&scaron;t\u011b z d\u0159&iacute;v\u011bj&scaron;&iacute; stavby. Kolem v&yacute;chodn&iacute; \u010d&aacute;sti kostela je mal&eacute; lapid&aacute;rium. \u010cty\u0159i sochy sv\u011btc\u016f sem byly p\u0159em&iacute;st\u011bny v pr\u016fb\u011bhu 1.poloviny 20.stolet&iacute; z jin&yacute;ch m&iacute;st Lovosic.<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"27.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"27.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"28.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"28.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"106","id_slozky":"80","nazev":"Kostel Narozen\u00ed Panny Marie v Roudnici","latitude":"50.42664051090862","longitude":"14.256649017333984","popis_en":"","stitky_dostupnost":"35#42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kostel Narozen&iacute; Panny Marie<\/strong><\/p>\n<p>\n\tRoudnick&yacute; \u0159&iacute;mskokatolick&yacute; kostel Narozen&iacute; Panny Marie nechal v roce 1333 postavit pra\u017esk&yacute; biskup Jan IV. z Dra\u017eic spolu s kl&aacute;&scaron;terem augustini&aacute;n\u016f na m&iacute;st\u011b b&yacute;val&eacute;ho rom&aacute;nsk&eacute;ho kostel&iacute;ka.<\/p>\n<p>\n\tKostel byl n\u011bkolikr&aacute;t b\u011bhem let poni\u010den. Prve za husitsk&yacute;ch v&aacute;lek a pozd\u011bji po\u017e&aacute;rem v roce 1676. V letech 1725 a\u017e 1734 byl barokn\u011b p\u0159estav\u011bn a jeho posledn&iacute; v\u011bt&scaron;&iacute; oprava se uskute\u010dnila v roce 1938.<\/p>\n<p>\n\tKostel se nach&aacute;z&iacute; nedaleko a zejm&eacute;na d&iacute;ky dv\u011bma v\u011b\u017e&iacute;m v z&aacute;padn&iacute;m pr\u016f\u010del&iacute; je dominantou t&eacute;to \u010d&aacute;sti m\u011bsta.<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"53","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"29.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"29.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"107","id_slozky":"80","nazev":"Gotick\u00e9 Dvoj\u010de","latitude":"50.532586867156766","longitude":"14.132285714149475","popis_de":"","stitky_druh":"50","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\tGotick&eacute; Dvoj\u010de<\/p>\n<p>\n\tTato nen&aacute;padn&aacute; stavba je ve skute\u010dnosti nejstar&scaron;&iacute;m zachovan&yacute;m m\u011b&scaron;\u0165ansk&yacute;m domem v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch. Poch&aacute;z&iacute; z druh&eacute; poloviny 15. stolet&iacute;. Ozna\u010den&iacute; &bdquo;Dvoj\u010de&ldquo; se v&aacute;\u017ee k dvojit&eacute;mu &scaron;t&iacute;tu. P\u0159i rekonstrukci v roce 1980 byla ve Dvoj\u010deti objevena unik&aacute;tn&iacute; renesan\u010dn&iacute; srubov&aacute; m&iacute;stnost. V sou\u010dasn&eacute; dob\u011b zde funguje soukrom&aacute; galerie.<\/p>\n","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"30.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"30.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"108","id_slozky":"80","nazev":"Secesn\u00ed radnice Lovosice","latitude":"50.51486945008696","longitude":"14.051164984703064","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\tSecesn&iacute; radnice Lovosice<\/p>\n<p>\n\tSecesn&iacute; radnice v Lovosic&iacute;ch je v&yacute;raznou dominantou v centru m\u011bsta. Objekt s ok&aacute;zalou, v&iacute;ce ne\u017e t\u0159icetimetrovou v\u011b\u017e&iacute; tvo\u0159&iacute; roh ulic Osvoboditel\u016f a &Scaron;koln&iacute;, naproti m\u011bstsk&eacute;mu &uacute;\u0159adu a jen kousek od V&aacute;clavsk&eacute;ho n&aacute;m\u011bst&iacute;. Z podn\u011btu tehdej&scaron;&iacute;ch kon&scaron;el\u016f a podle n&aacute;vrhu &uacute;steck&eacute;ho architekta Karla Rehatschka ji v roce 1907 dokon\u010dil litom\u011b\u0159ick&yacute; stavitel Alexander Grandissa. Sv&eacute;mu &uacute;\u010delu slou\u017eila 41 let, pot&eacute; a\u017e do roku 1960 byla s&iacute;dlem tehdej&scaron;&iacute;ho okresn&iacute;ho n&aacute;rodn&iacute;ho v&yacute;boru. Pozd\u011bji budovu p\u0159evzalo a upravilo pro sv&eacute; pot\u0159eby zdravotnictv&iacute;. N\u011bkter&eacute; ordinace tam jsou dosud.<\/p>\n<p>\n\tV nov&eacute; kr&aacute;se zasv&iacute;tila lovosick&aacute; secesn&iacute; radnice po obnov\u011b v roce 1992. P\u0159ipom&iacute;n&aacute; ji schr&aacute;nka s dokumentac&iacute;, dobov&yacute;mi aktualitami i tehdej&scaron;&iacute;mi mincemi um&iacute;st\u011bn&aacute; podle tradice ve v\u011b\u017en&iacute; kupoli. Z ochozu v\u011b\u017ee je p\u011bkn&yacute; v&yacute;hled na m\u011bsto a okol&iacute;.<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"31.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"31.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"109","id_slozky":"80","nazev":"Hrad Litom\u011b\u0159ice ","latitude":"50.53647732811317","longitude":"14.129769802093504","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"50","youtube":"-2WlCRCZw0k","popis_cz":"<p>\n\tHrad Litom\u011b\u0159ice<\/p>\n<p>\n\tLitom\u011b\u0159ice byly ve st\u0159edov\u011bku v&yacute;znamn&yacute;m m\u011bstem. Tak&eacute; proto tu nechal koncem 13. stolet&iacute; p\u0159emyslovsk&yacute; kr&aacute;l V&aacute;clav II. vystav\u011bt hrad. D&iacute;lo v&scaron;ak bylo dokon\u010deno a\u017e za Jana Lucembursk&eacute;ho a roz&scaron;&iacute;\u0159eno o budovu pal&aacute;ce za vl&aacute;dy jeho syna, c&iacute;sa\u0159e a kr&aacute;le Karla IV. v druh&eacute; polovin\u011b 14. stolet&iacute;. &bdquo;Otec vlasti&ldquo; zde dokonce p\u0159i sv&eacute;m pobytu ve m\u011bst\u011b pob&yacute;val. Postupem \u010dasu v&scaron;ak za\u010dal hrad ztr&aacute;cet sv\u016fj obrann&yacute; &uacute;\u010del, v 19. stolet&iacute; slou\u017eil u\u017e jen jako sklad pro nedalek&yacute; pivovar a v minul&eacute;m stolet&iacute; slou\u017eil dokonce jako sklad ovoce a zeleniny. To v&scaron;e se na jeho stavu projevilo. Nejnutn\u011bj&scaron;&iacute; opravy zd&iacute; a st\u0159echy prob\u011bhly v osmdes&aacute;t&yacute;ch letech, svou sou\u010dasnou podobu v&scaron;ak z&iacute;skal hrad po rozs&aacute;hl&eacute; rekonstrukci v roce 2011. Dnes hradn&iacute; objekt slou\u017e&iacute; jako m&iacute;sto pro po\u0159&aacute;d&aacute;n&iacute; konferenc&iacute; a je v n\u011bm i expozice \u010desk&eacute;ho vina\u0159stv&iacute;, kde se dozv&iacute;te v&iacute;c nejen o vynikaj&iacute;c&iacute;ch v&iacute;nech z \u010cech, ale i o hradu samotn&eacute;m.<br \/>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Diviak<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"32.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"32.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"110","id_slozky":"80","nazev":"Hazmburk","latitude":"50.43408321155839","longitude":"14.01404857635498","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Hazmburk<\/strong><\/p>\n<p>\n\tHazmburk pat\u0159&iacute; k nejkr&aacute;sn\u011bj&scaron;&iacute;m dominant&aacute;m krajiny doln&iacute;ho Pooh\u0159&iacute;. Jeho dv\u011b v\u011b\u017ee se ty\u010d&iacute; na vrcholu strm&eacute;ho \u010dedi\u010dov&eacute;ho masivu a obest&iacute;r&aacute; jej tajemstv&iacute;. Podle Dalimila si zde prvn&iacute; s&iacute;dlo vybudoval jak&yacute;si L&eacute;va a se svou dru\u017einou odtud ovl&aacute;dal okol&iacute;. Kronik&aacute;\u0159 H&aacute;jek naopak l&iacute;\u010d&iacute;, \u017ee roku 754 si tu brat\u0159i Kalboj a Veslav z Ko&scaron;\u0165&aacute;lova postavili &bdquo;d\u016fm pevn&yacute; jako hrad a nazvali ho Klopaj&ldquo;. Pozd\u011bji se objekt dost&aacute;v&aacute; do rukou Lichtenburk\u016f a pak Zby\u0148ka Zaj&iacute;ce z Valdeka, za kter&eacute;ho z&iacute;sk&aacute;v&aacute; nejen hradbu, br&aacute;ny a \u010cernou v\u011b\u017e, ale i sv\u016fj n&aacute;zev. Z p\u016fvodn&iacute;ho Klap&yacute; se zm\u011bnil na Hazmburk, odvozen&yacute; od &scaron;lechticova jm&eacute;na. N\u011bmecky zaj&iacute;c je der Hase. Kdy\u017e potom p\u0159evzal hrad Zby\u0148k\u016fv bratranec Jan, za\u010dal Hazmburk pustnout, proto\u017ee velmo\u017e se uch&yacute;lil do pohodln\u011bj&scaron;&iacute;ho s&iacute;dla v Budyni.<br \/>\n\t\u0158&iacute;k&aacute; se, \u017ee v hradn&iacute;m sklep\u011b pod B&iacute;lou v\u011b\u017e&iacute; je uv\u011bzn\u011bna hazmbursk&aacute; sa\u0148. B&aacute;t se j&iacute; v&scaron;ak nemus&iacute;te - jde samoz\u0159ejm\u011b o legendu. Co je v&scaron;ak skute\u010dnost&iacute;, je to, \u017ee vystoup&aacute;te-li na tuto v\u011b\u017e, naskytne se v&aacute;m p\u0159i dobr&eacute; viditelnosti &uacute;chvatn&aacute; pod&iacute;van&aacute;. Nen&iacute; divu, \u017ee si tajemn&yacute; &sbquo;Han\u017eburek&lsquo; kdysi obl&iacute;bil tak&eacute; b&aacute;sn&iacute;k Karel Hynek M&aacute;cha.<br \/>\n\t<br \/>\n\t<strong>Nejkr&aacute;sn\u011bj&scaron;&iacute; pam&aacute;tka &Uacute;stecka<\/strong><\/p>\n<p>\n\t\u010cten&aacute;\u0159i serveru iDnes.cz zvolili v b\u0159eznu 2011 Hazmburk jako nejhez\u010d&iacute; pam&aacute;tku &Uacute;steck&eacute;ho kraje.<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"54","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"33.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"33.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"111","id_slozky":"80","nazev":"Kam\u00fdk","latitude":"50.55750617425856","longitude":"14.080674648284912","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kam&yacute;k<\/strong><\/p>\n<p>\n\tZ\u0159&iacute;cenina gotick&eacute;ho hradu le\u017e&iacute; nedaleko Litom\u011b\u0159ic. Nach&aacute;z&iacute; se na skalnat&eacute;m \u010dedi\u010dov&eacute;m ostrohu v katastru obce Kam&yacute;k v \u010cesk&eacute;m st\u0159edoho\u0159&iacute;. Slovo kam&yacute;k je staro\u010desk&eacute; synonymum pro slovo sk&aacute;la.<\/p>\n<p>\n\tHrad byl postaven n\u011bkter&yacute;m &scaron;lechticem z rodu pozd\u011bj&scaron;&iacute;ch p&aacute;n\u016f z&nbsp;Pokratic pravd\u011bpodobn\u011b n\u011bkdy po\u010d&aacute;tkem 14. stolet&iacute;.<\/p>\n<p>\n\tHrad patrn\u011b slou\u017eil (spolu s nedalek&yacute;m hradem St\u0159ekovem) jako v&yacute;znamn&yacute; op\u011brn&yacute; bod tehdej&scaron;&iacute; kr&aacute;lovsk&eacute; st&aacute;tn&iacute; moci nad labskou vodn&iacute; cestou.<\/p>\n","stitky_druh":"54","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"34.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"34.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"112","id_slozky":"80","nazev":"Op\u00e1rno","latitude":"50.54253571555329","longitude":"14.010164737701416","stitky_druh":"54","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Op&aacute;rno<\/strong><\/p>\n<p>\n\tZ\u0159&iacute;cenina hradu Op&aacute;rno (p\u016fvodn&iacute; n&aacute;zev Op&aacute;ren) se nach&aacute;z&iacute; nedaleko od Lovosic v katastru obce Velem&iacute;n, respektive vsi Op&aacute;rno v okrese Litom\u011b\u0159ice.<\/p>\n<p>\n\tHrad zalo\u017een&yacute; roku 1344 a slou\u017eil sv&eacute;mu &uacute;\u010delu jen do roku 1502, od poloviny 16. stolet&iacute; je pova\u017eov&aacute;n za pust&yacute;. Op&aacute;rno je pom\u011brn\u011b zachovalou z\u0159&iacute;ceninu hradu s pl&aacute;&scaron;\u0165ovou zd&iacute;, lze vid\u011bt zbytky hradn&iacute;ho pal&aacute;ce, poz\u016fstatky hradeb v\u010detn\u011b p\u0159&iacute;kop\u016f a val\u016f, pom\u011brn\u011b zachoval&eacute; jsou zde sklepy, zaj&iacute;mav&eacute; je i p\u0159edhrad&iacute;.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"35.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"35.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"113","id_slozky":"80","nazev":"Skalka","latitude":"50.49795752399522","longitude":"13.960597515106201","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tSkalka<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tZ\u0159&iacute;cenina stejnojmenn&eacute;ho hradu se nach&aacute;z&iacute; v horn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; obce Vlastislav, asi 4 km severoz&aacute;padn\u011b od T\u0159ebenic. P\u016fvodn&iacute; hrad ze 14.stolet&iacute; zpusto&scaron;ili a vyp&aacute;lili v&nbsp;roce 1639 b\u011bhem t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky &Scaron;v&eacute;dov&eacute;. U\u017e nikdy nebyl obnoven. Zachovala se z&nbsp;n\u011bj jen b&iacute;l&aacute; v&aacute;lcov&aacute; v\u011b\u017e, kter&aacute; je nep\u0159ehl&eacute;dnutelnou dominantou &scaron;irok&eacute;ho okol&iacute;. Odtud je p\u011bkn&yacute; rozhled na bl&iacute;zk&eacute; vrcholy St\u0159edoho\u0159&iacute; a z\u0159&iacute;ceniny hrad\u016f Ostr&yacute;, Olt&aacute;\u0159&iacute;k i Hazmburk. P\u0159&iacute;mo pod Skalkou vybudoval koncem 17.stolet&iacute; zn&aacute;m&yacute; stavitel italsk&eacute;ho p\u016fvodu Antonio della Porta dvoupatrov&yacute; barokn&iacute; z&aacute;mek. Majitelem panstv&iacute; byl tehdy Jan Adam Hrz&aacute;n z&nbsp;Harasova. V&nbsp;minul&eacute;m stolet&iacute; slou\u017eil z&aacute;mek jako archiv. Dnes je tu expozice o historii obce i z&aacute;mku. V l&eacute;t\u011b se na jeho n&aacute;dvo\u0159&iacute; konaj&iacute; z&aacute;meck&eacute; slavnosti.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"54","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"36.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"36.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"114","id_slozky":"80","nazev":"Socha sv. Flori\u00e1na","latitude":"50.513617554238564","longitude":"14.053943753242493","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"40","popis_cz":"<p>\n\tSocha sv. Flori&aacute;na<\/p>\n<p>\n\tZa presbyt&aacute;\u0159em kostela sv. V&aacute;clava vzniklo v letech 1909-1952 lapid&aacute;rium barokn&iacute;ch soch, mezi nimi\u017e je i sv. Flori&aacute;n. Florianus byl d\u016fstojn&iacute;kem \u0159&iacute;msk&yacute;ch legi&iacute;, kter&yacute; na po\u010d&aacute;tku 4. stolet&iacute; n. l. velel pos&aacute;dk&aacute;m n\u011bkter&yacute;ch \u0159&iacute;msk&yacute;ch vojensk&yacute;ch stanic ve st\u0159edn&iacute; Evrop\u011b. Jako k\u0159es\u0165an byl odsouzen c&iacute;sa\u0159sk&yacute;m spr&aacute;vcem v Noriku ke smrti utopen&iacute;m S t\u011b\u017ek&yacute;m kamenem na krku st&aacute;l dlouho na most\u011b p\u0159es \u0159eku En\u017ei. Legion&aacute;\u0159i odm&iacute;tali vykonat rozkaz, svrhnout sv&eacute;ho velitele do \u0159eky. Nakonec ho tam srazil ciz&iacute; \u010dlov\u011bk. Nad jeho hrobem stoj&iacute; i v sou\u010dasnosti kostel Sankt Florian. V lidov&eacute;m pod&aacute;n&iacute; se stal svat&yacute; Flori&aacute;n ochr&aacute;ncem p\u0159ed po\u017e&aacute;ry a patronem hasi\u010d\u016f, pravd\u011bpodobn\u011b pro svou smrt ve vod\u011b.<br \/>\n\tLovosickou sochu sv. Flori&aacute;na vytvo\u0159il Anton&iacute;n Summ z Prahy v roce 1858 a radnice za ni zaplatila 100 zlat&yacute;ch. Mo\u017en&aacute;, \u017ee byl zvolen svat&yacute; Flori&aacute;n proto, aby ochr&aacute;nil Lovosice p\u0159ed ohn\u011bm, v t&eacute; dob\u011b museli je&scaron;t\u011b \u017e&iacute;t pam\u011btn&iacute;ci velk&eacute;ho po\u017e&aacute;ru m\u011bsta, ke kter&eacute;mu do&scaron;lo v roce 1809 a kdy lehl popelem i z&aacute;mek. Sv\u011btec stoj&iacute; na p&iacute;skovcov&eacute;m podstavci, pravou rukou has&iacute; ho\u0159&iacute;c&iacute; staven&iacute; a v lev&eacute; ruce dr\u017e&iacute; prapor. Socha d\u0159&iacute;ve st&aacute;vala na v&yacute;jezdu z m\u011bsta, p\u0159ibli\u017en\u011b v m&iacute;stech k\u0159i\u017eovatky p\u0159ed restaurac&iacute; Beseda. Do lapid&aacute;ria byla p\u0159esunuta v roce 1952. Naposledy byla socha opravov&aacute;na v 70. l&eacute;tech a v roce 1986. V roce 2007 provedl dal&scaron;&iacute; restauraci akademick&yacute; socha\u0159 Mgr. V&iacute;t Mudru\u0148ka z Prahy. Kamenn&aacute; plastika je zapsan&aacute; v &Uacute;st\u0159edn&iacute;m seznamu kulturn&iacute;ch pam&aacute;tek \u010cR.<br \/>\n\tzdroj: Eva Hozmanov&aacute;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"37.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"37.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"115","id_slozky":"80","nazev":"Korintsk\u00fd sloup svat\u00e9ho V\u00e1clava","latitude":"50.5151184608339","longitude":"14.05153512954712","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\tKorintsk&yacute; sloup svat&eacute;ho V&aacute;clava<\/p>\n<p>\n\tSvat&yacute; V&aacute;clav je sv\u011btec, kter&yacute; je pova\u017eov&aacute;n za hlavn&iacute;ho patrona \u010desk&eacute; zem\u011b a symbol \u010desk&eacute; st&aacute;tnosti. Proto\u017ee n&aacute;&scaron; kostel je tomuto kn&iacute;\u017eeti-mu\u010dedn&iacute;ku zasv\u011bcen a t&eacute;ho\u017e zasv\u011bcen&iacute; byl i p\u0159edchoz&iacute; kostel&iacute;k, kter&yacute; poch&aacute;zel ze 14. stolet&iacute;, je i ochr&aacute;ncem na&scaron;eho m\u011bsta p\u0159es 6 stolet&iacute;. Od roku 1707 stoj&iacute; na n&aacute;m\u011bst&iacute; korintsk&yacute; sloup se sochou sv. V&aacute;clava v polo\u017eivotn&iacute; velikosti vytesanou z p&iacute;skovce. Sv\u011btec m&aacute; zn&aacute;m&eacute; svatov&aacute;clavsk&eacute; atributy &ndash; kn&iacute;\u017eec&iacute; \u010dapku, &scaron;t&iacute;t s orlic&iacute; a zbroj zakrytou pl&aacute;&scaron;t\u011bnkou. Na \u010dty\u0159ech stran&aacute;ch horn&iacute;ho podstavce jsou vytes&aacute;ny reli&eacute;fy sv\u011btc\u016f: sv. Vojt\u011bch, sv. Ludmila, sv. Josef a sv. Jan z Nepomuku. Sloup sv. V&aacute;clava je celkem vysok&yacute; asi 6,3 m. Sv. V&aacute;clav je ale tak&eacute; patronem m&iacute;ru, a proto\u017ee pr&yacute; s&aacute;m p\u011bstoval vinnou r&eacute;vu a lisoval me&scaron;n&iacute; v&iacute;no, tak&eacute; patronem vina\u0159\u016f a sl&aacute;dk\u016f.<br \/>\n\tSocha m\u011bla v Lovosic&iacute;ch t\u011b\u017ek&yacute; osud. V pades&aacute;t&yacute;ch letech byl rozhodnut&iacute;m pracovn&iacute;k\u016f MNV v Lovosic&iacute;ch sloup neodborn\u011b demontov&aacute;n a odvezen do T\u0159ebenic za luter&aacute;nsk&yacute; kostel (dne&scaron;n&iacute; Muzeum \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu). Z&aacute;sluhou radn&iacute;ch Ji\u0159&iacute;ho Haufa a Vladim&iacute;ra Johna a t\u0159ebenick&eacute;ho starosty Vobo\u0159ila byla socha v roce 2000 do Lovosic vr&aacute;cena a restauroval ji akademick&yacute; socha\u0159 Libor Piskl&aacute;k. Restaurovan&aacute; socha sv. V&aacute;clava byla 30. z&aacute;\u0159&iacute; 2000 v 10.30 na lovosick&eacute;m V&aacute;clavsk&eacute;m n&aacute;m\u011bst&iacute; slavnostn\u011b odhalena, za t&oacute;n\u016f p&iacute;sn\u011b &bdquo;Svat&yacute; V&aacute;clave, v&eacute;vodo \u010desk&eacute; zem\u011b&rdquo; a d\u011blov&yacute;ch salv, starostou Janem Kulh&aacute;nkem. Po slavnostn&iacute;ch projevech vysv\u011btil sochu Mons. Milan Bezd\u011bk, kter&yacute; p\u0159ed lety p\u016fsobil v Lovosic&iacute;ch jako far&aacute;\u0159. Dnes se slav&iacute; 28. z&aacute;\u0159&iacute; jako st&aacute;tn&iacute; sv&aacute;tek Den \u010desk&eacute; st&aacute;tnosti, proto je v Lovosic&iacute;ch v den &uacute;mrt&iacute; sv. V&aacute;clava nejen slavnostn&iacute; m&scaron;e, ale i Svatov&aacute;clavsk&aacute; pou\u0165.<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"38.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"38.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"116","id_slozky":"80","nazev":"Pam\u00e1tn\u00edk Josefa II. ","latitude":"50.51577338693879","longitude":"14.051427841186522","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"40","popis_cz":"<p>\n\tPam&aacute;tn&iacute;k Josefa II.<\/p>\n<p>\n\tV roce 1766 nav&scaron;t&iacute;vil Lovosice p\u0159i cest\u011b do Saska c&iacute;sa\u0159 Josef II. Zastavil se i u Lhotky, kde si prohl&eacute;dl historick&eacute; bitevn&iacute; pole z roku 1756. Konala se zde Bitva u Lovosic, prvn&iacute; bitva Sedmilet&eacute; v&aacute;lky. Prov&aacute;zeli ho gener&aacute;lov&eacute; Wied, Lacy a Laudon, od kter&yacute;ch si nechal vysv\u011btlit pr\u016fb\u011bh t&eacute;to bitvy. Na tomt&eacute;\u017e m&iacute;st\u011b, na hranici katastru mezi Lovosicemi a Lhotkou, pak m\u011bsto Lovosice nechalo roku 1768 postavit pam\u011btn&iacute; pomn&iacute;k. Pomn&iacute;k zhotovil kamenick&yacute; mistr Karel Butwitz z p&iacute;skovce ve tvaru \u010dty\u0159bok&eacute;ho jehlanu na vrcholu s d\u011blovou koul&iacute; z p&iacute;skovce. Na n&iacute; p\u016fvodn\u011b st&aacute;l i \u017eelezn&yacute; c&iacute;sa\u0159sk&yacute; orel. Pomn&iacute;k pro&scaron;el n\u011bkolika renovacemi v letech 1843 a 1880. V roce 1890 byla kolem pomn&iacute;ku provedena parkov&aacute; &uacute;prava. V noci 21. listopadu 1920 byl pomn&iacute;k &uacute;mysln\u011b poni\u010den a v roce 1924 renovov&aacute;n na pam&aacute;tn&iacute;k padl&yacute;m ze Lhotky nad Labem v prvn&iacute; sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce.<br \/>\n\tK posledn&iacute; renovaci pam&aacute;tn&iacute;ku bylo p\u0159istoupeno v z&aacute;\u0159&iacute; 1995. Po 13 m\u011bs&iacute;c&iacute;ch restaur&aacute;torsk&yacute;ch a konzerv&aacute;torsk&yacute;ch prac&iacute; se pam&aacute;tn&iacute;k c&iacute;sa\u0159e Josefa II. zaskv\u011bl 30. \u0159&iacute;jna 1996 op\u011bt v pln&eacute; kr&aacute;se. Restaur&aacute;to\u0159i pra\u017esk&eacute;ho kamenosocha\u0159stv&iacute; Nov&aacute;k a spol. obnovili i vstupn&iacute; schodi&scaron;t\u011b a kovov&yacute; pl\u016ftek. P\u0159i sestavov&aacute;n&iacute; pam&aacute;tn&iacute;ku byly do n\u011bho vlo\u017eeny nov&eacute; m\u011bd\u011bn&eacute; schr&aacute;nky obsahuj&iacute;c&iacute; nov&yacute; pam\u011btn&iacute; list m\u011bsta Lovosice, noviny a sada ob\u011b\u017en&yacute;ch minc&iacute;. Tento pomn&iacute;k je zaps&aacute;n v &bdquo;&Uacute;st\u0159edn&iacute;m seznamu kulturn&iacute;ch pam&aacute;tek \u010cR&ldquo;.<br \/>\n\tzdroj: Eva Hozmanov&aacute;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"39.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"39.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"117","id_slozky":"80","nazev":" B\u00edl\u00e9 str\u00e1n\u011b","latitude":"50.55646330455085","longitude":"14.12968397140503","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"30","stitky_druh":"48","popis_cz":"<p>\n\tB&iacute;l&eacute; str&aacute;n\u011b<\/p>\n<p>\n\tB&iacute;l&eacute; str&aacute;n\u011b, kter&eacute; le\u017e&iacute; na vyv&yacute;&scaron;enin\u011b severoz&aacute;padn\u011b u Litom\u011b\u0159ic nad &uacute;dol&iacute;m Pokratick&eacute;ho potoka, jsou unik&aacute;tn&iacute; p\u0159&iacute;rodn&iacute; sceneri&iacute;, kter&eacute; daly jm&eacute;no v&aacute;pnit&eacute; sl&iacute;novce. Ochrany lokalita po\u017e&iacute;vala patrn\u011b u\u017e p\u0159ed rokem 1938, kdy byla v p&eacute;\u010di n\u011bmeck&eacute;ho okra&scaron;lovac&iacute;ho spolku. Od roku 1954 jsou B&iacute;l&eacute; str&aacute;n\u011b n&aacute;rodn&iacute; p\u0159&iacute;rodn&iacute; pam&aacute;tkou. Tuto ochranu si dnes zaslou\u017e&iacute; v je&scaron;t\u011b zv&yacute;&scaron;en&eacute; m&iacute;\u0159e &ndash; ohro\u017euj&iacute; ji toti\u017e vlivy expanduj&iacute;c&iacute; m\u011bstsk&eacute; z&aacute;stavby.<br \/>\n\tV lokalit\u011b se nach&aacute;z&iacute; pestr&aacute; paleta rostlinn&yacute;ch i \u017eivo\u010di&scaron;n&yacute;ch spole\u010denstev. Da\u0159&iacute; se zde teplomiln&yacute;m porost\u016fm, vyskytuj&iacute; se tu cenn&eacute; a chr&aacute;n\u011bn&eacute; druhy rostlin, jako je sasanka lesn&iacute;, koulenka prodlou\u017een&yacute;, medovn&iacute;k medu\u0148kolist&yacute;, vemen&iacute;k dvoulist&yacute; a tak&eacute; i velmi vz&aacute;cn&yacute; to\u0159i\u010d muchonosn&yacute;, vstava\u010d nachov&yacute; a st\u0159evi\u010dn&iacute;k pantofl&iacute;\u010dek. Rozloha t&eacute;to chr&aacute;n\u011bn&eacute; lokality je asi 3,4 ha, k jej&iacute;mu uva\u017eovan&eacute;mu roz&scaron;&iacute;\u0159en&iacute; na 12-17 ha zat&iacute;m nedo&scaron;lo.<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"40.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"40.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"129.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"129.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"130.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"130.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"131.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"131.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"132.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"132.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"133.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"133.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"134.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"134.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"135.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"135.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"136.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"136.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"137.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"137.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"138.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"138.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"139.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"139.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"118","id_slozky":"80","nazev":"Vrch Bore\u010d","latitude":"50.51420427795236","longitude":"13.988749980926514","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tVrch Bore\u010d<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tBore\u010d se nach&aacute;z&iacute; nedaleko Lovosic - mezi stejnojmennou vs&iacute; a Re\u017en&yacute;m &Uacute;jezdem. Nen&aacute;padn&yacute; 446 metr\u016f vysok&yacute;, z v\u011bt&scaron;&iacute; \u010d&aacute;sti zalesn\u011bn&yacute; kopec v z&aacute;padn&iacute; \u010d&aacute;sti \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;, je unik&aacute;tn&iacute; t&iacute;m, \u017ee z&nbsp;jeho vrcholu v&nbsp;zim\u011b stoup&aacute; vodn&iacute; p&aacute;ra. Mohou za to tzv. ventaroly &ndash; pukliny ve skaln&iacute;m mas&iacute;vu, kter&yacute;mi skrz kopec proud&iacute; vzduch &ndash; v&nbsp;l&eacute;t\u011b studen&yacute;, v&nbsp;zim\u011b tepl&yacute;. Nad horn&iacute;mi v&yacute;duchy jsou pak za mraz\u016f vid\u011bt sloupce p&aacute;ry. Funguje to vlastn\u011b jako kom&iacute;n. Rozd&iacute;l teplot p\u0159itom m\u016f\u017ee dos&aacute;hnout &scaron;estn&aacute;cti i v&iacute;ce stup\u0148\u016f. Proto se v&nbsp;bezprost\u0159edn&iacute; bl&iacute;zkosti ventarol neudr\u017e&iacute; sn&iacute;h.<br \/>\n\t\t\t\t\tZvl&aacute;&scaron;tn&iacute; mikroklima je zn&aacute;t i na druz&iacute;ch rostlin. Vyskytuj&iacute; se tu i takov&eacute;, kter&eacute; nesn&aacute;&scaron;ej&iacute; teploty pod nulou, nap\u0159. st\u0159edomo\u0159sk&aacute; j&aacute;trovka s \u010desk&yacute;m n&aacute;zvem bore\u010dka vz&aacute;cn&aacute;. V&nbsp;roce 1951 byl Bore\u010dsk&yacute; vrch vyhl&aacute;&scaron;en n&aacute;rodn&iacute; p\u0159&iacute;rodn&iacute; pam&aacute;tkou. Po jeho obvodu a\u017e na vrchol vede nau\u010dn&aacute; stezka Lovo&scaron;-Bore\u010d.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"30","stitky_druh":"47","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"41.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"41.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"42.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"42.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"43.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"43.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"119","id_slozky":"80","nazev":" Lovo\u0161","latitude":"50.52769691080184","longitude":"14.018125534057617","stitky_druh":"47","stitky_trasa":"58","youtube":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?feature=player_embedded&v=s01NNCfOgrc","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Lovo&scaron;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tVyp&iacute;n&aacute;&nbsp; se na okraji Lovosic do nadmo\u0159sk&eacute; v&yacute;&scaron;ky 570 metr\u016f, vedou k n\u011bmu cesty nejen z Lovosic, ale i z Mal&yacute;ch \u017dernosek, Op&aacute;rna a B&iacute;linky. Na jeho svaz&iacute;ch se nach&aacute;z&iacute; n&aacute;rodn&iacute; p\u0159&iacute;rodn&iacute; rezervace, kterou proch&aacute;z&iacute; nau\u010dn&aacute; stezka Lovo&scaron;-Bore\u010d. K Lovo&scaron;i t\u011bsn\u011b p\u0159il&eacute;h&aacute; ni\u017e&scaron;&iacute; vrch Kybi\u010dka. Hojn\u011b se zde vyskytuj&iacute; chr&aacute;n\u011bn&eacute; druhy rostlin, jako nap\u0159. kosatec bezlist&yacute;, b\u011bloz&aacute;\u0159ka liliovit&aacute;, t\u0159emdava b&iacute;l&aacute;, ad. &nbsp;<br \/>\n\t<br \/>\n\tLovo&scaron; je jedin&yacute;m vrchem v \u010cesk&eacute;m st\u0159edoho\u0159&iacute; s turistickou chatou na vrcholu. Dokon\u010dena byla v roce 1930, na m&iacute;st\u011b d\u0159&iacute;v\u011bj&scaron;&iacute; stavby. Koncem minul&eacute;ho stolet&iacute; u n&iacute; byl obnoven pam\u011btn&iacute; k\u0159&iacute;\u017e, kter&yacute; tam kdysi nechala postavit matka t\u0159&iacute; d\u011bt&iacute; jako vd\u011bk za to, \u017ee tu jej&iacute; d\u011bti &scaron;\u0165astn\u011b p\u0159est&aacute;ly silnou bou\u0159ku.<br \/>\n\t<br \/>\n\tZa v&yacute;stup v&aacute;s Lovo&scaron; p\u0159i dobr&eacute; viditelnosti odm\u011bn&iacute; pohledem na m\u011bsto, na dal&scaron;&iacute; kopce \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;,&nbsp; do ka\u0148onu Labe s proslulou Portou Bohemicou a \u017eernoseck&yacute;mi vinicemi i do &scaron;ir&scaron;&iacute;ho okol&iacute; Polab&iacute; se vzd&aacute;lenou horou \u0158&iacute;p.<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"44.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"44.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"120","id_slozky":"80","nazev":"Radob\u00fdl","latitude":"50.53031586259214","longitude":"14.093377590179443","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Radob&yacute;l<\/strong><\/p>\n<p>\n\t\u010cedi\u010dov&yacute; vrch Radob&yacute;l je sou\u010d&aacute;st&iacute; \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;. Ty\u010d&iacute; se nad vs&iacute; \u017dalhostice na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe, nedaleko od Litom\u011b\u0159ic.<\/p>\n<p>\n\tB&yacute;val&yacute; kamenolom vytvo\u0159il charakteristickou zpola ,,vykousnutou&ldquo; siluetu kopce. Radob&yacute;l byl, d&iacute;ky lomov&eacute; st\u011bn\u011b, na n&iacute;\u017e jsou obna\u017eeny pozoruhodn&eacute; \u010dedi\u010dov&eacute; sloupce (jedn&aacute; se o tzv. sloupcov&yacute; rozpad \u010dedi\u010de), a ji\u017en&iacute;mu svahu, pokryt&yacute;m skalostepn&iacute;m rostlinstvem (nap\u0159. divizna brun&aacute;tn&aacute;, b\u011bloz&aacute;\u0159ka liliovit&aacute;, kozinec bezlody\u017en&yacute;), vyhl&aacute;&scaron;en P\u0159&iacute;rodn&iacute; pam&aacute;tkou.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"47","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"45.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"45.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"46.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"46.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"121","id_slozky":"80","nazev":"Old\u0159ich\u016fv dub","latitude":"50.34585751458352","longitude":"13.962292671203613","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"48","youtube":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?feature=player_embedded&v=lDfRWDRvJgM","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Old\u0159ich\u016fv dub<\/strong><\/p>\n<p>\n\tJe to dub letn&iacute; a roste v obci Peruc na Lounsku. P\u0159ijedete-li do Peruce od Loun, dostanete se k n\u011bmu po prudk&eacute;m sjezdu podle modr&eacute; zna\u010dky. Od Libochovic p\u0159ijedete a\u017e pod jeho korunu.<br \/>\n\tOld\u0159ichovu dubu je u\u017e p\u0159es tis&iacute;c let, pat\u0159&iacute; k nejstar&scaron;&iacute;m pam&aacute;tn&yacute;m chr&aacute;n\u011bn&yacute;m strom\u016fm v \u010cesku. Vysok&yacute; je asi 31 metr\u016f, v obvodu m&aacute; &uacute;ctyhodn&yacute;ch 760 cm. &bdquo;Old\u0159ich\u016fv&ldquo; se mu \u0159&iacute;k&aacute; proto, \u017ee ho spojujeme s p\u0159&iacute;b\u011bhem kn&iacute;\u017eete Old\u0159icha z rodu P\u0159emyslovc\u016f a kr&aacute;sn&eacute; pradleny Bo\u017eeny. Pr&aacute;v\u011b tady pr&yacute; m\u011blo n\u011bkdy kolem roku 1002 doj&iacute;t k osudov&eacute;mu setk&aacute;n&iacute; obou milenc\u016f. P\u0159emyslovsk&yacute; kn&iacute;\u017ee pozd\u011bji pojal Bo\u017eenu za svou cho\u0165 a z jejich svazku se narodil jeho jedin&yacute; syn a d\u011bdic - pozd\u011bj&scaron;&iacute; kn&iacute;\u017ee B\u0159etislav I.<br \/>\n\tOld\u0159ich\u016fv dub m&aacute; dut&yacute; kmen, v 90. letech minul&eacute;ho stolet&iacute; byl n\u011bkolikr&aacute;t vandalsky vyp&aacute;len. Po druh&eacute;m po\u017e&aacute;ru mu odborn&iacute;ci pro\u0159ezali korunu a kmen zpevnili vazbou. Strom \u017eije d&aacute;l a d&aacute; pr&yacute; se p\u0159edpokl&aacute;dat, \u017ee je&scaron;t\u011b p&aacute;r stolet&iacute; vydr\u017e&iacute;.<\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"47.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"47.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"48.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"48.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"49.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"49.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"50.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"50.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"51.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"51.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"52.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"52.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"53.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"53.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"54.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"54.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"55.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"55.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"122","id_slozky":"80","nazev":"Kalich - Litom\u011b\u0159ice","latitude":"50.533527972144896","longitude":"14.13137912750244","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tLitom\u011b\u0159ice - Kalich<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tV\u011b\u017e Kalich je typickou dominantou Litom\u011b\u0159ic, kter&aacute; se stala tak\u0159ka symbolem m\u011bsta. Nach&aacute;z&iacute; se na vrcholu gotick&eacute;ho domu z 1. poloviny 16. stolet&iacute;, kter&yacute; v letech 1570-80 renesan\u010dn\u011b p\u0159estav\u011bl stavitel italsk&eacute;ho p\u016fvodu Ambro\u017e Balli pro m\u011b&scaron;\u0165anskou rodinu Mr&aacute;z\u016f z&nbsp;Mile&scaron;ovky. Mr&aacute;zovsk&yacute; erb zdob&iacute; vstupn&iacute; port&aacute;l a je vyobrazen i na dvorn&iacute;m pr\u016f\u010del&iacute;, kde je i z \u010d&aacute;sti zachov&aacute;na p\u016fvodn&iacute; renesan\u010dn&iacute; malba. Renesan\u010dn&iacute; &scaron;t&iacute;ty domu byly sejmuty p\u0159i p\u0159estavb\u011b roku 1834 a nahrazeny emp&iacute;rov&yacute;m \u0159e&scaron;en&iacute;m pr\u016f\u010del&iacute;. D\u016fm byl p\u016fvodn\u011b naz&yacute;v&aacute;n &quot; Pod b&aacute;n&iacute;&ldquo; &ndash; pr&aacute;v\u011b podle vyhl&iacute;dkov&eacute; v\u011b\u017ee v podob\u011b kalicha, p\u0159ipom&iacute;naj&iacute;c&iacute; husitsk&eacute; tradice m\u011bsta. Z&nbsp;v&iacute;ce ne\u017e t\u0159icet metr\u016f vysok&eacute; v\u011b\u017ee je n&aacute;dhern&yacute; v&yacute;hled nejen na historick&yacute; st\u0159ed Litom\u011b\u0159ic, ale i na cel&eacute; m\u011bsto a okol&iacute;.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"35","stitky_druh":"49","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"56.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"56.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"123","id_slozky":"80","nazev":"Varho\u0161\u0165","latitude":"50.59007571243837","longitude":"14.10043716430664","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Varho&scaron;\u0165<\/strong><\/p>\n<p>\n\tVarho&scaron;\u0165 je lesnat&yacute; 639 metr\u016f vysok&yacute; \u010dedi\u010dov&yacute; vrch asi 8 km severoz&aacute;padn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Nepat\u0159&iacute; k&nbsp;nejv&yacute;razn\u011bj&scaron;&iacute;m kopc\u016fm \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;. P\u0159esto se \u0159ad&iacute; k&nbsp;nejvyhled&aacute;van\u011bj&scaron;&iacute;m. Je to i d&iacute;ky rozhledn\u011b, kter&aacute; vznikla na jeho vrcholu. P\u016fvodn&iacute; d\u0159ev\u011bnou tu postavili u\u017e v&nbsp;roce 1891, dal&scaron;&iacute; - po jej&iacute; devastaci,&nbsp; pak v&nbsp;roce 1927. T\u0159in&aacute;ctimetrov&aacute; ocelov&aacute; konstrukce s&nbsp;to\u010dit&yacute;mi schody je z&nbsp;roku 1972.&nbsp; Dal&scaron;&iacute;ch &uacute;prav doznala po n\u011bkolika desetilet&iacute;ch z&aacute;sluhou m\u011bsta Litom\u011b\u0159ice. Z&nbsp;rozhledny lze vid\u011bt nejen \u010d&aacute;st St\u0159edoho\u0159&iacute;, &uacute;steckou kotlinu, ale za p\u0159&iacute;zniv&eacute;ho po\u010das&iacute; i Kru&scaron;n&eacute; hory, M\u011bln&iacute;k se soutokem Labe a Vltavy, celou pod\u0159ipskou rovinu a p\u0159i turistov\u011b trp\u011blivosti i osm z&aacute;hyb\u016f Labe.&nbsp; P\u0159es Varho&scaron;\u0165 dojdete po \u017elut&eacute; zna\u010dce a\u017e na 385 metr\u016f vysokou Krkav\u010d&iacute; sk&aacute;lu nad Tlu\u010de\u0148sk&yacute;m &uacute;dol&iacute;m. Odtud je pro zm\u011bnu v&yacute;hled do &uacute;dol&iacute; Labe na Sebuz&iacute;n. &nbsp;&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"49","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"57.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"57.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"124","id_slozky":"80","nazev":" Soud a v\u011bzen\u00ed","latitude":"50.535590835876214","longitude":"14.135772585868834","popis_de":"","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tSoud a v\u011bzen&iacute;<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tMohutn&aacute; pseudorenesan\u010dn&iacute; budova z&nbsp;roku 1908 slou\u017eila krajsk&eacute;mu soudu, kter&yacute; v&nbsp;Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch s&iacute;dlil a\u017e do roku 1949. Ale ani po jeho p\u0159esunut&iacute; do &Uacute;st&iacute; nad Labem nezela pr&aacute;zdnotou &ndash; postupn\u011b zde s&iacute;dlily r\u016fzn&eacute; spr&aacute;vn&iacute;, justi\u010dn&iacute; \u010di bezpe\u010dnostn&iacute; org&aacute;ny, jako nap\u0159. not&aacute;\u0159stv&iacute;, N&aacute;rodn&iacute; v&yacute;bor \u010di St&aacute;tn&iacute; bezpe\u010dnost. Dnes zde s&iacute;dl&iacute; okresn&iacute; soud. V&nbsp;p\u0159ilehl&eacute;m komplexu rozs&aacute;hl&eacute; v\u011bznice se vyst\u0159&iacute;dala \u0159ada trestanc\u016f, mj. si zde ve t\u0159ic&aacute;t&yacute;ch letech odpyk&aacute;val trest za podvody Hitler\u016fv osobn&iacute; astrolog Hanussen nebo zde byl v\u011bzn\u011bn a popraven velitel v\u011bznice gestapa v&nbsp;terez&iacute;nsk&eacute; Mal&eacute; pevnosti Heinrich J&ouml;ckel.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_en":"","stitky_dostupnost":"34","stitky_druh":"50","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"58.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"58.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"125","id_slozky":"80","nazev":"Katovna","latitude":"50.538103657089614","longitude":"14.125832319259644","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35","popis_cz":"<h3>\n\tKatovna<\/h3>\n<p>\n\tA\u010d v&nbsp;minulosti vykon&aacute;vali kati jen v\u016fli vrchnosti, byli mnohdy n\u011bjak&yacute;m zp\u016fsobem z&nbsp;tehdej&scaron;&iacute; spole\u010dnosti vylu\u010dov&aacute;ni. V&nbsp;Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch je to patrn&eacute; z&nbsp;polohy katovny, katova obydl&iacute;, kter&aacute; st&aacute;la zcela mimo tehdej&scaron;&iacute; m\u011bsto. Jedn&aacute; se o barokn&iacute; rouben&yacute; d\u016fm s&nbsp;hr&aacute;zd\u011bn&yacute;m patrem a&nbsp;d\u0159ev\u011bn&yacute;mi &scaron;t&iacute;ty, kter&yacute; byl postaven roku 1701 a litom\u011b\u0159i\u010dt&iacute; katov&eacute; v&nbsp;n\u011bm bydleli a\u017e do poloviny 19. stolet&iacute;. Dnes ve stavb\u011b funguje restaurace.<\/p>\n","stitky_druh":"38","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"59.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"59.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"126","id_slozky":"80","nazev":"D\u016fm U P\u011bti panen","latitude":"50.53437699640563","longitude":"14.130252599716187","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\tD\u016fm U P\u011bti panen<\/p>\n<p>\n\tPro Litom\u011b\u0159ice z&aacute;sadn&iacute; architekt italsk&eacute;ho p\u016fvodu Octavio Broggio postavil tento barokn&iacute; d\u016fm ve 20. letech 18. stolet&iacute; pro sv&eacute;ho pol&iacute;ra (stavebn&iacute;ho dozorce) a p\u0159&iacute;tele Vojt\u011bcha Kislinka. Tato stavba b&yacute;v&aacute; ozna\u010dov&aacute;na za jeden z nejp\u016fsobiv\u011bj&scaron;&iacute;ch barokn&iacute;ch m\u011b&scaron;\u0165ansk&yacute;ch dom\u016f na &uacute;zem&iacute; na&scaron;&iacute; republiky. Jm&eacute;no dostal tento d\u016fm podle p\u011bti d&iacute;v\u010d&iacute;ch hlav ztv&aacute;rn\u011bn&yacute;ch v pr\u016f\u010del&iacute;. Jestlipak je dok&aacute;\u017eete naj&iacute;t v&scaron;echny?<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"60.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"60.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"127","id_slozky":"80","nazev":"D\u016fm U Kalicha","latitude":"50.53359275766715","longitude":"14.131314754486084","popis_cz":"<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<h3>\n\t\t\t\tD\u016fm U Kalicha<\/h3>\n\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\tN\u011bkdy t&eacute;\u017e zvan&yacute; &bdquo;Pod b&aacute;n&iacute;&ldquo;. P\u016fvodn\u011b gotick&yacute; d\u016fm byl v&nbsp;druh&eacute; polovin\u011b 16. stolet&iacute; p\u0159estaven do renesan\u010dn&iacute; podoby v&yacute;znamn&yacute;m architektem Ambro\u017eem Ballim pro rodinu Mr&aacute;z\u016f z&nbsp;Mile&scaron;ovky. Tato rodina si jako symbol sv&eacute;ho vina\u0159sk&eacute;ho umu nechala p\u0159istav\u011bt vyhl&iacute;dkovou v\u011b\u017e ve tvaru kalicha, kter&aacute; se b\u011bhem \u010dasu stala symbolem cel&eacute;ho m\u011bsta. V&nbsp;19. stolet&iacute; se do domu p\u0159est\u011bhoval m\u011bstsk&yacute; &uacute;\u0159ad a p\u0159i p\u0159estavb\u011b v&nbsp;roce 1834 byly s\u0148aty renesan\u010dn&iacute; &scaron;t&iacute;ty, kter&eacute; nahradilo emp&iacute;rov&eacute; pr\u016f\u010del&iacute;. M\u011bstsk&yacute; &uacute;\u0159ad v&nbsp;budov\u011b s&iacute;dl&iacute; dodnes spolu s&nbsp;Informa\u010dn&iacute;m centrem, odkud je mo\u017en&eacute; vystoupat i na Kalich a kochat se v&yacute;hledem na m\u011bsto.<br \/>\n\t\t\t\t<small class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;source\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">zdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/small><\/p>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"50","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"61.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"61.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"128","id_slozky":"80","nazev":"D\u016fm U \u010cern\u00e9ho orla","latitude":"50.53355866003495","longitude":"14.131985306739807","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\tD\u016fm U \u010cern&eacute;ho orla<\/p>\n<p>\n\tTento renesan\u010dn&iacute; m\u011b&scaron;\u0165ansk&yacute; d\u016fm vyrostl na m&iacute;st\u011b p\u0159edchoz&iacute;ch dvou gotick&yacute;ch dom\u016f v 16. stolet&iacute;. D\u016fm m\u011bl slou\u017eit k ochran\u011b a ubytov&aacute;n&iacute; poselstva i panovn&iacute;ka, \u010deho\u017e vyu\u017eil t\u0159eba c&iacute;sa\u0159 Maxmili&aacute;n II. D\u016fm naopak od panovn&iacute;k\u016f po\u017e&iacute;val zvl&aacute;&scaron;tn&iacute; ochrany, o \u010dem\u017e sv\u011bd\u010d&iacute; desti\u010dka s n&aacute;pisem &bdquo;salva guarda&ldquo;, tedy bezpe\u010dn&yacute; pr\u016fvod. Od 18. stolet&iacute; slou\u017eila budova postupn\u011b jako kas&aacute;rna, hostinec a nakonec m\u011bstsk&yacute; &uacute;\u0159ad. Tehdy d\u016fm hostil hrdinu filip&iacute;nsk&eacute;ho boje za svobodu, Jos&eacute;ho Rizala. Pohled upout&aacute;vaj&iacute; renesan\u010dn&iacute; sgrafita objeven&aacute; p\u0159i rekonstrukci v 50. letech. Jedn&aacute; se o malby vznikl&eacute; se&scaron;kr&aacute;b&aacute;n&iacute;m svrchn&iacute; vrstvy om&iacute;tky. V tomto p\u0159&iacute;pad\u011b zobrazuj&iacute; staroz&aacute;konn&iacute; biblick&eacute; motivy a tzv. psan&iacute;\u010dka. V sou\u010dasn&eacute; dob\u011b je zde restaurace.<br \/>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"62.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"62.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"129","id_slozky":"80","nazev":" Z\u00e1mek Lovosice","latitude":"50.51440894729975","longitude":"14.054088592529297","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tZ&aacute;mek Lovosice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tLovosick&yacute; z&aacute;mek byl za kulturn&iacute; pam&aacute;tku vyhl&aacute;&scaron;en&yacute; v&nbsp;roce 1964 na&nbsp;z&aacute;klad\u011b rozhodnut&iacute; &scaron;kolsk&eacute; a&nbsp;kulturn&iacute; komise tehdej&scaron;&iacute;ho Okresn&iacute;ho n&aacute;rodn&iacute;ho v&yacute;boru v&nbsp;Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch. Z&aacute;mek je nejstar&scaron;&iacute;m stoj&iacute;c&iacute;m objektem ve m\u011bst\u011b, by\u0165 n\u011bkolikr&aacute;t p\u0159estavovan&yacute;m. Vlastn&iacute;kem z&aacute;mku je v&nbsp;sou\u010dasnosti Krajsk&yacute; &uacute;\u0159ad v&nbsp;&Uacute;st&iacute; nad Labem.<br \/>\n\t\t\t\t\tZ&aacute;mek najdete v&nbsp;Lovosic&iacute;ch p\u0159i hlavn&iacute; ulici Osvoboditel\u016f na mal&eacute;m n&aacute;m\u011bst&iacute;. Nechal ho postavit Ji\u0159&iacute; Schleinitz na m&iacute;st\u011b b&yacute;val&eacute; tvrze pravd\u011bpodobn\u011b v&nbsp;2. polovin\u011b 16. stolet&iacute;. P\u016fvodn\u011b renesan\u010dn&iacute; z&aacute;mek byl postaven jako dvoupatrov&aacute; budova se dv\u011bma rizality. V&nbsp;2. polovin\u011b 17. stolet&iacute; byl upraven ran\u011b barokn\u011b. V&nbsp;roce 1809 byl z&aacute;mek siln\u011b po&scaron;kozen po\u017e&aacute;rem. Kn&iacute;\u017ee Josef Schwarzenberg ho nechal pot&eacute; obnovit v&nbsp;prost&scaron;&iacute; form\u011b. Odstran\u011bno bylo 6 renesan\u010dn&iacute;ch &scaron;t&iacute;t\u016f a lunetov&aacute; \u0159&iacute;msa; st\u0159echa byla sn&iacute;\u017eena. Neslou\u017eil u\u017e jako &scaron;lechtick&eacute; s&iacute;dlo, v p\u0159&iacute;zem&iacute; byl archiv a kancel&aacute;\u0159e, odtud se \u0159&iacute;dilo hospod&aacute;\u0159stv&iacute; Lovosick&eacute; dom&eacute;ny. V prvn&iacute;m a druh&eacute;m pat\u0159e byly slu\u017eebn&iacute; byty.<br \/>\n\t\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t\tZ&aacute;mek m&aacute; nyn&iacute; t\u0159i k\u0159&iacute;dla a dv\u011b patra. Vn\u011bj&scaron;ek z&aacute;mku je bez v&yacute;razn&yacute;ch ozdob. V p\u0159&iacute;zem&iacute; t\u0159&iacute;k\u0159&iacute;dl&eacute; budovy jsou zbytky renesan\u010dn&iacute;ch &scaron;tuk. Po severn&iacute; stran\u011b z&aacute;mku je mal&aacute; zahrada se dv\u011bma alt&aacute;ny. Posledn&iacute;mi vlastn&iacute;ky z&aacute;mku p\u0159ed rokem 1945 byli Schwarzenberkov&eacute;. V&nbsp;letech 1949-1960 byl v&nbsp;z&aacute;mku okresn&iacute; &uacute;\u0159ad, v&nbsp;sou\u010dasn&eacute; dob\u011b je vyu\u017e&iacute;v&aacute;n pro &scaron;kolsk&eacute; &uacute;\u010dely. Je zde St\u0159edn&iacute; odborn&aacute; &scaron;kola technick&aacute; a zahradnick&aacute; Lovosice.<br \/>\n\t\t\t\t\tP\u0159ed z&aacute;mkem roste mohutn&yacute; pam&aacute;tn&yacute; strom, kter&yacute;m je dub letn&iacute;. Obvod jeho kmene, m\u011b\u0159en&yacute; ve v&yacute;&scaron;ce 130 cm, \u010din&iacute; 4 m. Tento strom byl vyhl&aacute;&scaron;en pam&aacute;tn&yacute;m v&nbsp;roce 2003.<br \/>\n\t\t\t\t\t<small class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;source\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">zdroj: Eva Hozmanov&aacute;<\/small><\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"51","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"63.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"63.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"130","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1mek Libochovice","latitude":"50.40511228928064","longitude":"14.04376745223999","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35#30","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;mek Libochovice - Perla nad Oh\u0159&iacute;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSou\u010dasnou podobu z&aacute;mek dostal v&nbsp;17. stolet&iacute;, kdy ho po po\u017e&aacute;ru koupil Gundakar z&nbsp;Dietrichsteina. Na opravu z&aacute;mku si Gundakar pozval italsk&eacute;ho stavitele Antonia della Porta. Antonio byl Ital, a proto do kompozice stavby zapojil i prostor typick&yacute; pro italsk&eacute; d&oacute;\u017eec&iacute; pal&aacute;ce, Sala Terrenu. Barokn&iacute; z&aacute;mek m&aacute; p\u0159&iacute;sn\u011b symetrick&eacute; tvary a \u010dty\u0159i k\u0159&iacute;dla lemovan&aacute; pravideln&yacute;mi ark&aacute;dami.<\/p>\n","popis_en":"","stitky_druh":"51","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"64.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"64.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"131","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1mek Ploskovice","latitude":"50.55972134380852","longitude":"14.20076251029968","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;mek Ploskovice<\/strong><br \/>\n\tBarokn&iacute; z&aacute;mek Ploskovice se nal&eacute;z&aacute; ve stejnojmenn&eacute; obci v &Uacute;steck&eacute;m kraji asi 6 km v&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Dne&scaron;n&iacute; podobu z&aacute;mku dal pravd\u011bpodobn\u011b zn&aacute;m&yacute; architekt a stavitel Octaviano Broggio v letech 1720 a\u017e 1730 patrn\u011b z popudu tehdej&scaron;&iacute; majitelky zdej&scaron;&iacute;ho panstv&iacute; v&eacute;vodkyn\u011b Anny Marie Franti&scaron;ky Tosk&aacute;nsk&eacute; z rodu sasko-lauenbursk&eacute;ho<br \/>\n\tOd severu je objekt z&aacute;mku dopln\u011bn klasicistn&iacute; p\u0159&iacute;stavbou poch&aacute;zej&iacute;c&iacute; z po\u010d&aacute;tku 19. stolet&iacute;, kter&aacute; slou\u017eila zejm&eacute;na pro hospod&aacute;\u0159sk&eacute; a spr&aacute;vn&iacute; &uacute;\u010dely.<br \/>\n\tZa prvn&iacute; republiky slou\u017eil z&aacute;mek jako letn&iacute; s&iacute;dlo \u010deskoslovensk&eacute;ho Ministerstva zahrani\u010dn&iacute;ch v\u011bc&iacute;, jezdil sem \u010dasto zejm&eacute;na tehdej&scaron;&iacute; ministr zahrani\u010dn&iacute;ch v\u011bc&iacute; Edvard Bene&scaron; s man\u017eelkou.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_druh":"51","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35#30","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"65.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"65.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"66.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"66.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"132","id_slozky":"80","nazev":"Ml\u00e9kojedy","latitude":"50.526946663451085","longitude":"14.118976593017578","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"30","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\tMl&eacute;kojedy<\/p>\n<p>\n\tMl&eacute;kojedy (cca 180 obyvatel) le\u017e&iacute; na lev&eacute;m b\u0159ehu Labe p\u0159&iacute;mo naproti Litom\u011b\u0159ic&iacute;m, jejich historie je tak&eacute; s t&iacute;mto m\u011bstem &uacute;zce spjata. Sta\u010d&iacute; se pod&iacute;vat do litom\u011b\u0159ick&eacute; kroniky. Prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zm&iacute;nka o vesnici poch&aacute;z&iacute; z roku 1352. Osady \u017deletice &ndash; Ml&eacute;kovidy a Prosmyky existovaly ale pravd\u011bpodobn\u011b u\u017e d\u0159&iacute;v. Na Ml&eacute;kojedy byla obec p\u0159ejmenov&aacute;na za vl&aacute;dy kr&aacute;le Vladislava II Jagellonsk&eacute;ho v roce 1500. Vzr\u016fstaj&iacute;c&iacute; po\u010det n\u011bmeck&eacute;ho obyvatelstva vedl a\u017e k dopln\u011bn&iacute; n&aacute;zvu N\u011bmeck&eacute; Ml&eacute;kojedy, kter&yacute; platil a\u017e do roku 1946.<br \/>\n\tZdej&scaron;&iacute; kostel sv. Martina pravd\u011bpodobn\u011b vznikl v dob\u011b Karla IV v letech 1346 &ndash; 1378. Roku 1384 je p\u0159ipom&iacute;n&aacute;n jako farn&iacute;. V j&aacute;dru je gotick&yacute;, dne&scaron;n&iacute; podoba je pozdn\u011b barokn&iacute; z roku 1776, se star&scaron;&iacute; gotickou v\u011b\u017e&iacute;. Hlavn&iacute; olt&aacute;\u0159 je rokokov&yacute; z um\u011bl&eacute;ho mramoru, bo\u010dn&iacute; d\u0159ev\u011bn&yacute; je renesan\u010dn&iacute; s p\u016fvodn&iacute;m deskov&yacute;m obrazem. Obec n\u011bkolikr&aacute;t utrp\u011bla velk&yacute;m po\u017e&aacute;rem, chr&aacute;nit p\u0159ed n&iacute;m m\u011bl sv. Flori&aacute;n, jeho barokn&iacute; so&scaron;ku z roku 1707 najdeme naproti s&yacute;pce u domu \u010d. p. 77<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"67.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"67.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"68.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"68.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"133","id_slozky":"80","nazev":"Radou\u0148","latitude":"50.47954779168973","longitude":"14.396896362304686","stitky_druh":"52","stitky_dostupnost":"30","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Radou\u0148<\/strong><\/p>\n<p>\n\tObec je jednou z&nbsp;m&iacute;stn&iacute;ch \u010d&aacute;st&iacute; m\u011bsta &Scaron;t\u011bt&iacute;, od kter&eacute;ho ji najdete severov&yacute;chodn&iacute;m sm\u011brem v malebn&eacute;m &uacute;dol&iacute; \u0159&iacute;\u010dky Obrtky. V&nbsp;zakl&aacute;dac&iacute; listin\u011b kapituly litom\u011b\u0159ick&eacute; z&nbsp;roku 1957 je naz&yacute;v&aacute;na jako Radujen. N&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ka p\u0159ekvap&iacute; pom\u011brn\u011b rozlehl&aacute; n&aacute;ves s&nbsp;parkovou &uacute;pravou, kde je&scaron;t\u011b po\u010d&aacute;tkem 20. stolet&iacute; b&yacute;val rybn&iacute;k. Hlavn&iacute; dominantou v&scaron;ak tady je pozdn\u011b barokn&iacute; kaple svat&eacute;ho Flori&aacute;na z roku 1767. Zaujme i n\u011bkolik rouben&yacute;ch chalup lu\u017eick&eacute;ho typu z&nbsp;p\u0159elomu 18. stolet&iacute; a tak&eacute; emp&iacute;rov&eacute; domy z po\u010d&aacute;tku 19. stolet&iacute;. Nedaleko obce na n&aacute;vr&scaron;&iacute; je star&yacute; \u017eidovsk&yacute; h\u0159bitov s&nbsp;kapl&iacute; &ndash; are&aacute;l ned&aacute;vno pro&scaron;el obnovou.<br \/>\n\tP\u0159i cest\u011b od &Scaron;t\u011bt&iacute; do Radoun\u011b stoj&iacute; socha ochr&aacute;nce p\u0159ed ohn\u011bm a patrona hasi\u010d\u016f sv. Floriana z&nbsp;roku 1753. Zaj&iacute;mavou stavebn&iacute; pam&aacute;tkou jsou n\u011bkdej&scaron;&iacute; pivovarsk&eacute; sklepy mezi domy \u010dp. 51 a \u010dp. 60.<\/p>\n","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"69.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"69.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"70.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"70.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"71.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"71.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"176","id_slozky":"80","nazev":"Galerie Nikol","latitude":"50.537483135668424","longitude":"14.134072065353394","popis_en":"","stitky_druh":"55","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Galerie Nikol<\/strong><\/p>\n<div>\n\tProdejn&iacute; galerie um\u011bleck&yacute;ch d\u011bl le\u017e&iacute; nedaleko Jir&aacute;skov&yacute;ch sad\u016f a krom\u011b mo\u017enosti prodeje a n&aacute;kupu um\u011bleck&yacute;ch d\u011bl nab&iacute;z&iacute; i bezplatnou a nez&aacute;vaznou konzultaci, p\u0159i kter&eacute; experti ohodnot&iacute; Va&scaron;e staro\u017eitnosti, v&yacute;tvarn&eacute; um\u011bn&iacute;, &scaron;perky, st\u0159&iacute;bro, hodinky, zbran\u011b, n&aacute;bytek a doporu\u010d&iacute; V&aacute;m zp\u016fsob jejich eventu&aacute;ln&iacute;ho nejlep&scaron;&iacute;ho zhodnocen&iacute;. Galerie v&scaron;ak nab&iacute;z&iacute; mnoho dal&scaron;&iacute;ch slu\u017eeb o kter&yacute;ch se m\u016f\u017eete informovat na http:\/\/www.galerie-nikol.cz.<\/div>\n<div>\n\t&nbsp;<\/div>\n<div>\n\tOTV&Iacute;RAC&Iacute; DOBA: Pond\u011bl&iacute; - sobota: 10.00 - 12.30 a 14.00 - 21.00 hodin<\/div>\n","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"140.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"140.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"135","id_slozky":"80","nazev":"Lib\u011b\u0161ice","latitude":"50.5685741664672","longitude":"14.28995132446289","popis_cz":"<div id=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t<div id=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tLib\u011b&scaron;ice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\t\tLib\u011b&scaron;ice, kter&eacute; le\u017e&iacute; nedaleko &Uacute;&scaron;t\u011bku, pod mohutn&yacute;m vrchem Sedla, maj&iacute; skute\u010dn\u011b bohatou historii. Poprv&eacute; jsou zm&iacute;n\u011bny roku 1057 na listin\u011b Kapituly litom\u011b\u0159ick&eacute;, v roce 1239 je kr&aacute;l V&aacute;clav II. daroval kladrubsk&eacute;mu kl&aacute;&scaron;teru. Od st\u0159edov\u011bku se zde p\u011bstovalo obil&iacute; a chmel. Majitel\u016f panstv&iacute; nebo jeho \u010d&aacute;sti se vyst\u0159&iacute;dalo mnoho &ndash; Protivec z&nbsp;nezn&aacute;m&eacute;ho rodu, Ronovci, Zikmund z&nbsp;Vartemberka, Berka z&nbsp;Dub&eacute;, Jind\u0159ich z&nbsp;Rab&scaron;tejna atd. Od roku 1622 se Lib\u011b&scaron;ice postupn\u011b staly centrem rozs&aacute;hl&eacute;ho , dob\u0159e prosperuj&iacute;c&iacute;ho jezuitsk&eacute;ho panstv&iacute;, pozd\u011bji zpusto&scaron;en&eacute;ho &Scaron;v&eacute;dy. Kr&aacute;tce tu p\u016fsobil i \u010desk&yacute; osv&iacute;cenec Bohuslav Babl&iacute;n. V&nbsp;roce 1909 pov&yacute;&scaron;il c&iacute;sa\u0159 Lib\u011b&scaron;ice na m\u011bstys.<br \/>\n\t\t\t\t\tZdej&scaron;&iacute; pozdn\u011b barokn&iacute; \u010dty\u0159k\u0159&iacute;dl&yacute; z&aacute;mek vznikl podle projektu K.I. Dienzenhofera, s&iacute;dl&iacute; tu &uacute;stav soci&aacute;ln&iacute; p&eacute;\u010de. Na n&aacute;vsi je emp&iacute;rov&yacute; kostel Nanebevzet&iacute; Panny Marie s renesan\u010dn&iacute; v\u011b\u017e&iacute; z p\u016fvodn&iacute;&nbsp;star&scaron;&iacute; stavby, a tak&eacute; kamenn&eacute; barokn&iacute; sochy z&nbsp;let 1709-1732 od nezn&aacute;m&eacute;ho pra\u017esk&eacute;ho um\u011blce.<br \/>\n\t\t\t\t\tVe starobyl&eacute;m dom\u011b \u010d.p.6 najdete Muzeum Lib\u011b&scaron;icka zam\u011b\u0159en&eacute; p\u0159edev&scaron;&iacute;m na zem\u011bd\u011blsk&eacute; tradice obce.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"30","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"72.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"72.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"73.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"73.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"74.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"74.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"136","id_slozky":"81","nazev":"\u0160t\u011bt\u00ed","latitude":"50.45411596251786","longitude":"14.378871917724608","popis_de":"","popis_cz":"<h3>\n\t&Scaron;t\u011bt&iacute;<\/h3>\n<p>\n\tDev&iacute;titis&iacute;cov&eacute; &Scaron;t\u011bt&iacute; le\u017e&iacute; na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe. Dobu jeho vzniku p\u0159esn\u011b nezn&aacute;me, H&aacute;jkova kronika zaznamenala, \u017ee v roce 1203 bylo zatopeno velkou vodou a pot&eacute; na jin&eacute;m m&iacute;st\u011b znovu vystav\u011bno. V\u011brohodn&yacute; z&aacute;pis z&nbsp;roku 1314 hovo\u0159&iacute; o n&aacute;jemn&eacute;m poplu\u017en&iacute;m dvoru. Pe\u010de\u0165 a znak m\u011bsta od kr&aacute;le Ferdinanda I. poch&aacute;zej&iacute; z roku 1542, skute\u010dn&aacute; podoba n&aacute;zvu &Scaron;t\u011bt&iacute; je z roku 1572. Po bitv\u011b na B&iacute;l&eacute; ho\u0159e roku 1620 v&iacute;t\u011bzn&aacute; n\u011bmeck&aacute; vojska m\u011bste\u010dko t&eacute;m\u011b\u0159 cel&eacute; zni\u010dila. 18.stolet&iacute; znamenalo op\u011btovn&yacute; rozvoj. A\u017e do 50. let 20. stolet&iacute; bylo &Scaron;t\u011bt&iacute; m\u011bstem p\u0159ev&aacute;\u017en\u011b zem\u011bd\u011blsk&yacute;m. Stavba pap&iacute;ren pak vtiskla m\u011bstu pr\u016fmyslov&yacute; r&aacute;z.<br \/>\n\tKousek od centra je farn&iacute; kostel sv. &Scaron;imona a Judy. Byl sou\u010d&aacute;st&iacute; nejstar&scaron;&iacute;ho os&iacute;dlen&iacute;, existoval pr&yacute; ji\u017e v&nbsp;roce 1300, fakticky je ale dolo\u017een a\u017e k roku 1352. Pro&scaron;el p\u0159estavbami, tou nejv\u011bt&scaron;&iacute; (po ni\u010div&eacute; povodni) kolem roku 1785. Z p\u016fvodn&iacute;ho objektu z\u016fstala jen v\u011b\u017e zvonice.<br \/>\n\tP\u0159es pr\u016fmyslov&yacute; r&aacute;z m&aacute; m\u011bsto p\u011bkn&eacute; okol&iacute; a nab&iacute;z&iacute; i zaj&iacute;mav&aacute; sportovn\u011b-odpo\u010dinkov&aacute; za\u0159&iacute;zen&iacute;. 2 km odtud - v&nbsp;Ra\u010dic&iacute;ch, je sv\u011btov\u011b unik&aacute;tn&iacute; um\u011bl&yacute; vesla\u0159sk&yacute; kan&aacute;l.<\/p>\n","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"45","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"75.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"75.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"76.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"76.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"77.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"77.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"78.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"78.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"79.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"79.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"80.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"80.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"137","id_slozky":"81","nazev":"Doksany","latitude":"50.454553144914776","longitude":"14.160990715026855","popis_de":"","popis_en":"","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tDoksany<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tDoksany jsou zn&aacute;m&eacute; p\u0159edev&scaron;&iacute;m d&iacute;ky &uacute;chvatn&eacute;mu kl&aacute;&scaron;tern&iacute;mu komplexu, kter&yacute; pat\u0159&iacute; k&nbsp;nejv&yacute;znamn\u011bj&scaron;&iacute;m pam&aacute;tk&aacute;m na severu \u010cech. Kl&aacute;&scaron;ter vznikl u\u017e v&nbsp;roce 1144 z&aacute;sluhou man\u017eelky Vladislava II. Gertrudy v&nbsp;tehdej&scaron;&iacute; mok\u0159in\u011b. N&aacute;zev obce m&aacute; z\u0159ejm\u011b p\u016fvod v&nbsp;keltsk&eacute;m slov\u011b &bdquo;dokz&ldquo;, co\u017e je pr&aacute;v\u011b v&yacute;raz ozna\u010duj&iacute;c&iacute; mo\u010d&aacute;l, mok\u0159inu. Podle mnoh&yacute;ch pramen\u016f byla u premonstr&aacute;tek v&nbsp;Doksanech vychov&aacute;v&aacute;na dcera kr&aacute;le P\u0159emysla Otakara I. &ndash; sv. Ane\u017eka \u010cesk&aacute;. Jej&iacute; reli&eacute;f je ve zdej&scaron;&iacute;m kostele. Kl&aacute;&scaron;ter mnohokr&aacute;t vyho\u0159el a znovu byl obnovov&aacute;n, utrp\u011bl i v&aacute;lkami, dal&scaron;&iacute; ranou osudu byly josef&iacute;nsk&eacute; reformy, kter&eacute; v&nbsp;roce 1782 znamenaly jeho zru&scaron;en&iacute;.<br \/>\n\t\t\t\t\tNad st\u0159edem bohat\u011b zdoben&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tern&iacute;ho kostela Narozen&iacute; Panny Marie je barokn&iacute; kopule. Na p\u0159estavb&aacute;ch se mj. pod&iacute;lel i barokn&iacute; stavitel Octavio Broggio. Za n&aacute;v&scaron;t\u011bvu v&nbsp; are&aacute;lu rozhodn\u011b stoj&iacute; n&aacute;v&scaron;t\u011bva rom&aacute;nsk&eacute; krypty, jedn&eacute; z&nbsp;nejdochovan\u011bj&scaron;&iacute;ch pam&aacute;tek toho druhu u n&aacute;s. Dnes \u010d&aacute;st kl&aacute;&scaron;tera vyu\u017e&iacute;vaj&iacute; sestry premonstr&aacute;tky. Cel&yacute; komplex je p\u0159&iacute;stupn&yacute; i turist\u016fm.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"81.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"81.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"138","id_slozky":"81","nazev":"Velk\u00e9 \u017dernoseky","latitude":"50.52758778465583","longitude":"14.078807830810547","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tVelk&eacute; \u017dernoseky<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tZn&aacute;m&aacute; vina\u0159sk&aacute; obec s 500 obyvateli se nach&aacute;z&iacute; na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe asi 4 km z&aacute;padn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Na prastar&eacute; os&iacute;dlen&iacute; ukazuj&iacute; \u010detn&eacute; archeologick&eacute; n&aacute;lezy. P&iacute;semn\u011b je obec dolo\u017eena roku 1218. Jej&iacute; n&aacute;zev byl odvozen z&nbsp;\u010dinnosti, kterou se zdej&scaron;&iacute; obyvatel&eacute; zab&yacute;vali &ndash; sek&aacute;n&iacute; ml&yacute;nsk&yacute;ch kamen\u016f &ndash; \u017eernov\u016f. Za zakladatele vinic b&yacute;vaj&iacute; pokl&aacute;d&aacute;ni mni&scaron;i cisterci&aacute;ci, bohulib&eacute; d&iacute;lo po\u010dali od poloviny 12.stolet&iacute;. Jejich z&aacute;sluhou vznikly tak&eacute; vinn&eacute; sklepy vytesan&eacute; do sk&aacute;ly. Dodnes v&nbsp;nich vyzr&aacute;v&aacute; lahodn&yacute; mok, kter&yacute; lze ko&scaron;tovat i p\u0159i tradi\u010dn&iacute;m Velko\u017eernoseck&eacute;m vinobran&iacute;.<br \/>\n\t\t\t\t\tNad sklepy, na m&iacute;st\u011b p\u016fvodn&iacute; tvrze, postavili Nosticov&eacute; z&aacute;mek, p\u0159estav\u011bn&yacute; pozd\u011bji do barokn&iacute; podoby. Pozoruhodn&yacute; je i pozdn\u011b gotick&yacute; kostel sv. Mikul&aacute;&scaron;e z&nbsp;roku 1516 s&nbsp;je&scaron;t\u011b star&scaron;&iacute; v\u011b\u017e&iacute;. Od labsk&eacute;ho p\u0159&iacute;vozu, kter&yacute; je turisty vyhled&aacute;vanou spojnic&iacute; Velk&yacute;ch a Mal&yacute;ch \u017dernosek a p\u0159ilehl&yacute;ch cyklostezek, je p\u016fvabn&yacute; pohled na vini\u010dn&iacute; str&aacute;n\u011b a ka\u0148onovit&eacute; &uacute;dol&iacute; \u0159eky.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"82.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"82.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"83.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"83.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"139","id_slozky":"81","nazev":" Vchynice","latitude":"50.511789112639434","longitude":"14.02155876159668","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tVchynice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tVchynice, obec s&nbsp;320 obyvateli, le\u017e&iacute; na &uacute;pat&iacute; \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; mezi majest&aacute;tn&yacute;m Lovo&scaron;em, Ov\u010d&iacute;nem a Homolkou, pouh&aacute; 3 km od Lovosic. N&aacute;lezy ukazuj&iacute; na os&iacute;dlen&iacute; u\u017e v&nbsp;mlad&scaron;&iacute; dob\u011b kamenn&eacute;. P\u0159i stavb\u011b d&aacute;lnice D8 tu archeologov&eacute; objevili neolitick&yacute; rondel kultury s vyp&iacute;chanou keramikou z&nbsp;p\u0159ibli\u017en\u011b 4500 let p\u0159. n. l.<br \/>\n\t\t\t\t\tPoprv&eacute; je obec zm&iacute;n\u011bna v&nbsp;letopisech z&nbsp;roku 1205. Od n&aacute;zvu obce je odvozeno jm&eacute;no star&eacute;ho \u010desk&eacute;ho &scaron;lechtick&eacute;ho rodu Vchynsk&yacute;ch &ndash; Kinsk&yacute;ch. V&nbsp;jejich erbu jsou 3 st\u0159&iacute;brn&eacute; vl\u010d&iacute; zuby v \u010derven&eacute;m poli. Tento prvek, spolu se zlat&yacute;mi v\u011b\u017eemi, je i dnes ve znaku obce z&nbsp;roku 2005. Dominantou na n&aacute;vsi je barokn&iacute; kapli\u010dka z r. 1764 zasv\u011bcen&aacute; patronu \u010desk&eacute; zem\u011b, sv. V&aacute;clavovi. V&nbsp;m&iacute;stn&iacute;m hostinci pr&yacute; v&nbsp;dob\u011b prusko-rakousk&eacute; bitvy u Lovosic v&nbsp;roce 1756 p\u0159espal prusk&yacute; kr&aacute;l Fridrich II Velik&yacute;.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"84.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"84.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"85.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"85.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"140","id_slozky":"81","nazev":"Hrobce","latitude":"50.46258565230035","longitude":"14.230470657348633","popis_de":"","popis_en":"","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tHrobce<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tObec s&nbsp;t&eacute;m\u011b\u0159 600 obyvateli se nach&aacute;z&iacute; v&nbsp;bl&iacute;zkosti \u0159eky Labe, nedaleko m\u011bsta Roudnice. Prvn&iacute; zm&iacute;nku najdeme u\u017e v&nbsp;zakl&aacute;dac&iacute; listin\u011b benediktinsk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera v&nbsp;Kladrubech z&nbsp;po\u010d&aacute;tku 12. stolet&iacute;. Po sto letech se v&scaron;ak jako dr\u017eitel vsi p\u0159ipom&iacute;n&aacute; kolem roku 1238 Zbraslav z Milet&iacute;na, v&yacute;znamn&yacute; &scaron;lechtic na dvo\u0159e kr&aacute;le V&aacute;clava I. Dr\u017eitel\u016f se pak vyst\u0159&iacute;dalo mnoho, koncem 14.stolet&iacute; jsou Hrobce p\u0159ipom&iacute;n&aacute;ny jako sou\u010d&aacute;st arcibiskupsk&eacute;ho panstv&iacute; nedalek&eacute; Roudnice nad Labem, se kter&yacute;m sd&iacute;lely osudy a\u017e do roku 1850.<br \/>\n\t\t\t\t\tPoloha obce u Labe sk&yacute;t&aacute; mo\u017enosti pro rozvoj turistiky. V n&aacute;vrhu pro &uacute;zemn&iacute; pl&aacute;n se po\u010d&iacute;t&aacute; nap\u0159. s rekrea\u010dn&iacute; a oddychovou z&oacute;nou v sousedstv&iacute; budouc&iacute; cyklostezky, s parkovi&scaron;t\u011bm lod&iacute; i parkem a tak&eacute; s vyu\u017eit&iacute;m nov\u011b budovan&eacute;ho sportovn&iacute;ho centra.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"30","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"86.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"86.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"87.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"87.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"88.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"88.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"89.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"89.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"90.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"90.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"141","id_slozky":"81","nazev":"Chcebuz","latitude":"50.48399900360853","longitude":"14.423074722290039","popis_de":"","popis_cz":"<p>\n\tTato vesnice pat\u0159&iacute; k&nbsp;5 km vzd&aacute;len&eacute;mu m\u011bstu &Scaron;t\u011bt&iacute;. Prvn&iacute; zm&iacute;nky o n&iacute; jsou u\u017e z roku 993. V roce 1993 slavila obec milenium.<br \/>\n\tDominantou Chcebuze viditelnou u\u017e zd&aacute;li je bezesporu barokn&iacute; kostel sv. Petra a Pavla. P\u016fvodn&iacute; tu vznikl z\u0159ejm\u011b ji\u017e za vl&aacute;dy Boleslava II. koncem 10. stolet&iacute;. Stavba zcela vyho\u0159ela roku 1656, opravy se do\u010dkala a\u017e po 28 letech. Do dne&scaron;n&iacute; podoby byl objekt postaven za Huberta Karla Pachty z R&aacute;jova v letech 1781&ndash;84. Z t&eacute; doby je i za\u0159&iacute;zen&iacute; kostela, zvony ve v\u011b\u017ei jsou v&scaron;ak o n\u011bco star&scaron;&iacute;. Zdi zdob&iacute; fresky J. Kramol&iacute;na, olt&aacute;\u0159n&iacute; obraz namaloval I. Raab. Ve sva\u017eit&eacute; ov&aacute;ln&eacute; n&aacute;vsi je b&yacute;val&yacute; z&aacute;mek s&nbsp;poz\u016fstatky tvrze, naproti n\u011bmu &scaron;koln&iacute; budova z roku 1875. A\u017e do roku 1945 se zde vyu\u010dovalo jen n\u011bmecky, po 2. sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce zase jen \u010desky. Pro nedostatek d\u011bt&iacute; v n&iacute; vyu\u010dov&aacute;n&iacute; skon\u010dilo v&nbsp;roce 2000. Na n&aacute;vsi se nach&aacute;z&iacute; mari&aacute;nsk&eacute; souso&scaron;&iacute; se sv. V&aacute;clavem a sv. Vav\u0159incem.<\/p>\n","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"91.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"91.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"142","id_slozky":"81","nazev":"Terez\u00edn","latitude":"50.51047914078914","longitude":"14.150218963623047","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tTerez&iacute;n<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tPevnost a k&nbsp;n&iacute; p\u0159ilehl&eacute; m\u011bsto zalo\u017eil v&nbsp;roce 1780 c&iacute;sa\u0159 Josef II. A dal mu jm&eacute;no podle sv&eacute; matky Marie Terezie. Terez&iacute;n m\u011bl br&aacute;nit p\u0159&iacute;stup k&nbsp;Praze p\u0159ed prusk&yacute;mi vojsky. Sv&eacute; posl&aacute;n&iacute; v&scaron;ak pevnost nikdy nesplnila, Prusov&eacute; ji obe&scaron;li. Od poloviny 19. stolet&iacute; slou\u017eila jako v\u011bzen&iacute;, pob&yacute;vali zde nap\u0159. spolu&uacute;\u010dastn&iacute;ci sarajevsk&eacute;ho atent&aacute;tu na n&aacute;sledn&iacute;ka tr\u016fnu Ferdinanda d&rsquo;Este. Nejsmutn\u011bji se v&scaron;ak do d\u011bjin zapsala za nacistick&eacute; okupace, kdy ji gestapo prom\u011bnilo v policejn&iacute; v\u011bznici. Jedn&iacute;m velk&yacute;m v\u011bzen&iacute;m se stal i samotn&yacute; Terez&iacute;n coby p\u0159estupn&iacute; stanice pro desetitis&iacute;ce \u017did\u016f na cest\u011b do vyhlazovac&iacute;ch t&aacute;bor\u016f. Historii a odkazu ob\u011bt&iacute; se v\u011bnuje Pam&aacute;tn&iacute;k Terez&iacute;n.<br \/>\n\t\t\t\t\tPevnostn&iacute;mu charakteru odpov&iacute;d&aacute; i r&aacute;z m\u011bsta s&nbsp;bloky vojensk&yacute;ch i civiln&iacute;ch dom\u016f, nemocnice, cvi\u010di&scaron;\u0165, kas&aacute;ren i sklad\u016f. Prostorn&eacute;mu n&aacute;m\u011bst&iacute; dominuje emp&iacute;rov&aacute; radnice a kostel Vzk\u0159&iacute;&scaron;en&iacute; P&aacute;n\u011b dokon\u010den&yacute; v&nbsp;roce 1810. K&nbsp;Terez&iacute;nu jako m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;sti pat\u0159&iacute; i \u010cesk&eacute; Kopisty, Nov&eacute; Kopisty a Po\u010daply s&nbsp;barokn&iacute;m skvostem - kostelem sv. Vojt\u011bcha.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"45","stitky_dostupnost":"42","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"92.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"92.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"93.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"93.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"143","id_slozky":"81","nazev":"Bohu\u0161ovice nad Oh\u0159\u00ed","latitude":"50.49350080159974","longitude":"14.150304794311523","popis_cz":"<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<h3>\n\t\t\t\tBohu&scaron;ovice nad Oh\u0159&iacute;<\/h3>\n\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\tPrvn&iacute; zm&iacute;nky o obci jsou v&nbsp;listin&aacute;ch vydan&yacute;ch Sob\u011bslavem v&nbsp;roce 1057. Dnes je &bdquo;Bog&uacute;&scaron;ovc\u016f&ldquo;, jak obyvatele naz&yacute;vali sta\u0159&iacute; letopisci, asi 2500. M\u011bstem se Bohu&scaron;ovice staly v&nbsp;b\u0159eznu roku 1920. Statut jim byl navr&aacute;cen v&nbsp;roce 1998. V&nbsp;centru maj&iacute; v&yacute;znamnou pam&aacute;tku &ndash; barokn&iacute; kostel sv. Prokopa z&nbsp;roku 1716, kter&yacute; uvnit\u0159 skr&yacute;v&aacute; unik&aacute;tn&iacute; d\u0159ev\u011bn&eacute; plastiky. N&aacute;m\u011bst&iacute; v&eacute;vod&iacute; socha Mistra Jana Husa, kterou tu \u010de&scaron;t&iacute; vlastenci nechali postavit v&nbsp;roce 1911, jej&iacute;m autorem je socha\u0159 Bene&scaron;.<br \/>\n\t\t\t\tOdtud je to kousek do nedalek&eacute;ho pevnostn&iacute;ho m\u011bsta Terez&iacute;n, n&aacute;v&scaron;t\u011bvu t\u011bchto m&iacute;st je samoz\u0159ejm\u011b mo\u017en&eacute; spojit. Za 2. sv\u011btov&eacute; v&aacute;lky se zdej&scaron;&iacute; \u017eelezni\u010dn&iacute; stanice stala koncovou hranic&iacute; pro transporty do terez&iacute;nsk&eacute;ho ghetta a vlastn\u011b posledn&iacute; \u010deskou stanic&iacute; okle&scaron;t\u011bn&eacute;ho st&aacute;tu.<br \/>\n\t\t\t\tBohu&scaron;ovice jsou dobr&yacute;m v&yacute;choz&iacute;m bodem i dal&scaron;&iacute;m k&nbsp;v&yacute;let\u016fm do oblasti \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;, vhodn&yacute;m tak&eacute; k&nbsp;proch&aacute;zk&aacute;m p\u0159&iacute;rodou v&nbsp;okol&iacute; \u0159eky Oh\u0159e.<\/p>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"94.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"94.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"95.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"95.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"96.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"96.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"144","id_slozky":"81","nazev":" Libochovany","latitude":"50.56775642347258","longitude":"14.042673110961912","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tLibochovany<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tObec na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe, v&nbsp;kotlin\u011b \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;, zmi\u0148uje v&nbsp;roce 1170 dodatek v listin\u011b Kapituly litom\u011b\u0159ick&eacute;. Majitel&eacute; panstv&iacute; se v pr\u016fb\u011bhu stalet&iacute; rychle st\u0159&iacute;dali. Nap\u0159. v roce 1226 pat\u0159ila \u010d&aacute;st Libochovan pat\u0159ila kladrubsk&eacute;mu i doksansk&eacute;mu kl&aacute;&scaron;teru. O n\u011bkolik des&iacute;tek let pozd\u011bji se Libochovany staly s&iacute;dlem vladyk\u016f. Zdej&scaron;&iacute; tvrz nechal Vil&eacute;m Kam&yacute;ck&yacute; na konci 16.stolet&iacute; p\u0159estav\u011bt na renesan\u010dn&iacute; z&aacute;mek, kter&yacute; pak je&scaron;t\u011b n\u011bkolikr&aacute;t v&nbsp;pr\u016fb\u011bhu stalet&iacute; zm\u011bnil podobu i majitele. Na n&aacute;vsi, v&nbsp;m&iacute;stech prastar&eacute; d\u0159ev\u011bn&eacute; kapli\u010dky, vznikl koncem 19.stolet&iacute; novogotick&yacute; kostel Narozen&iacute; Panny Marie. P\u0159i proch&aacute;zce na nedalek&yacute; vrch Hr&aacute;dek naraz&iacute;te na lesn&iacute; mari&aacute;nskou kapli\u010dku. V&nbsp;obci je turistick&aacute; ubytovna, kter&aacute; p\u0159ijde vhod t\u0159eba i cyklist\u016fm, proto\u017ee obc&iacute; proch&aacute;z&iacute; turistick&aacute; cyklostezka - spojnice pod&eacute;l Labe na trase mezi Litom\u011b\u0159icemi a &Uacute;st&iacute;m, pota\u017emo D\u011b\u010d&iacute;nem a p\u0159&iacute;hrani\u010dn&iacute; oblast&iacute; Saska.<br \/>\n\t\t\t\t\tNedalek&aacute; m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st \u0158epnice je rodi&scaron;t\u011bm skladatele V&aacute;clava Jind\u0159icha Veita.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"97.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"97.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"145","id_slozky":"81","nazev":"T\u0159ebenice","latitude":"50.477526857729444","longitude":"13.989930152893065","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tT\u0159ebenice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tMalebn&eacute; m\u011bste\u010dko le\u017e&iacute;c&iacute; na &uacute;pat&iacute; \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;, se ve sv\u011bt\u011b proslavilo p\u0159edev&scaron;&iacute;m \u010desk&yacute;mi gran&aacute;ty, kter&eacute; se v&nbsp;jeho bl&iacute;zk&eacute;m okol&iacute; dodnes pom\u011brn\u011b hojn\u011b vyskytuj&iacute;. Historii t\u011b\u017eby a zpracov&aacute;n&iacute; p\u0159ibli\u017euje t\u0159ebenick&eacute; Muzeum \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu, jedno z&nbsp;nejstar&scaron;&iacute;ch muze&iacute; na na&scaron;em &uacute;zem&iacute;. Expozice se nach&aacute;z&iacute; v b&yacute;val&eacute;m luter&aacute;nsk&eacute;m kostele a k&nbsp;nejv\u011bt&scaron;&iacute;m unik&aacute;t\u016fm v&nbsp;n\u011bm pat\u0159&iacute; &scaron;perky Ulriky von Levetzow, posledn&iacute; l&aacute;sky n\u011bmeck&eacute;ho b&aacute;sn&iacute;ka Johanna Wolfganga Goethe. V&nbsp;muzeu se dozv&iacute;me tak&eacute; o historii m\u011bsta a okol&iacute;, nap\u0159. \u017ee T\u0159ebenice jsou jako m\u011bsto poprv&eacute; zm&iacute;n\u011bny v&nbsp;roce 1352 v&nbsp;listin\u011b Karla IV., ov&scaron;em jako trhov&aacute; obec svatoji\u0159sk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera jsou uv&aacute;d\u011bny u\u017e v&nbsp;roce 1227.<br \/>\n\t\t\t\t\tNa n&aacute;m\u011bst&iacute; se nach&aacute;z&iacute; goticko-renesan\u010dn&iacute; kostel Narozen&iacute; Panny Marie. \u0158adu zaj&iacute;mavost&iacute; sk&yacute;t&aacute; i okol&iacute;. Impozantn&iacute; je nap\u0159. z\u0159&iacute;cenina st\u0159edov\u011bk&eacute;ho hradu Ko&scaron;\u0165&aacute;lov, kter&aacute; se vyp&iacute;n&aacute; nad obc&iacute; vysoko na \u010dedi\u010dov&eacute;m skalnat&eacute;m vrchu. Odtud je kr&aacute;sn&yacute; rozhled na okoln&iacute; hrady Hazmburk, Skalka nebo Olt&aacute;\u0159&iacute;k i na cel&eacute; \u010cesk&eacute; st\u0159edoho\u0159&iacute;.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"98.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"98.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"99.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"99.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"100.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"100.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"146","id_slozky":"81","nazev":"Vra\u017ekov","latitude":"50.363860727850316","longitude":"14.250040054321289","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tVra\u017ekov<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tObec Vra\u017ekov le\u017e&iacute; necel&yacute;ch 6 km ji\u017en\u011b od Roudnice nad Labem, p\u0159i jihoz&aacute;padn&iacute;m &uacute;pat&iacute; pam&aacute;tn&eacute; hory \u0158&iacute;p, v&nbsp;nadmo\u0159sk&eacute; v&yacute;&scaron;ce 205 metr\u016f. Prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zm&iacute;nka o Vra\u017ekovu poch&aacute;z&iacute; z&nbsp;roku 1100. Dev&iacute;tist&eacute; v&yacute;ro\u010d&iacute; t&eacute;to ud&aacute;losti slavili Vra\u017ekov&scaron;t&iacute; v&nbsp;l&eacute;t\u011b roku 2000. Z archeologick&yacute;ch n&aacute;lez\u016f lze soudit, \u017ee tato pod\u0159ipsk&aacute; obec pat\u0159&iacute; k nejstar&scaron;&iacute;m m&iacute;st\u016fm slovansk&eacute;ho os&iacute;dlen&iacute; v \u010cech&aacute;ch. A\u010dkoli Pod\u0159ipsko pat\u0159ilo v&yacute;hradn\u011b P\u0159emyslovc\u016fm, &uacute;zem&iacute; budouc&iacute; obce bylo v dr\u017een&iacute; Vr&scaron;ovc\u016f, konkr&eacute;tn\u011b jednoho jm&eacute;nem Vra\u017eek, kter&yacute; tu zpo\u010d&aacute;tku zalo\u017eil pouze dv\u016fr - tedy Vra\u017eku&oacute;v dvuor, pozd\u011bji Vra\u017ekov. O n\u011bco pozd\u011bji, s vyvra\u017ed\u011bn&iacute;m Vr&scaron;ovc\u016f p\u0159ipadl majetek kn&iacute;\u017eeti Svatoplukovi.. V pr\u016fb\u011bhu stalet&iacute; se tu vyst\u0159&iacute;dala \u0159ada majitel\u016f, po\u010d&iacute;naje Miloslavem, Blahotou a Je&scaron;kem p\u0159es Mare&scaron;e, Dobrohosta, Mikul&aacute;&scaron;e, Rouse, Vav\u0159ince a mnoh&eacute; dal&scaron;&iacute; a\u017e po panstv&iacute; m\u011bsta Roudnice a doksansk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera. Za zaznamen&aacute;n&iacute; stoj&iacute; i epidemie cholery, kter&aacute; postihla Pod\u0159ipsko v roce 1832 a kter&aacute; si ve Vra\u017ekov\u011b vy\u017e&aacute;dala t\u0159icet ob\u011bt&iacute;, tehdy asi desetinu v&scaron;ech obyvatel.<br \/>\n\t\t\t\t\tZa prvn&iacute; republiky se obec rozr\u016fstala a p\u0159ib&yacute;valo obyvatel, kter&yacute;ch m\u011bla obec p\u0159es 700. Jejich po\u010det pak u\u017e nikdy nedos&aacute;hl tohoto stavu. Fungovalo zde 7 velk&yacute;ch a 6 st\u0159edn&iacute;ch statk\u016f a tak&eacute; 120 drobn&yacute;ch zem\u011bd\u011blc\u016f. Pro srovn&aacute;n&iacute; s&nbsp;dne&scaron;kem je jist\u011b pou\u010dn&eacute; i to, \u017ee zde byly 3 restaurace, stejn\u011b tolik obchod\u016f se sm&iacute;&scaron;en&yacute;m zbo\u017e&iacute;m, 2 prodejny tab&aacute;ku, d&aacute;le holi\u010d, krej\u010d&iacute;, obuvn&iacute;k, kov&aacute;\u0159, kol&aacute;\u0159, truhl&aacute;\u0159 a v&yacute;robce cementov&eacute;ho zbo\u017e&iacute;.<br \/>\n\t\t\t\t\tOpa\u010dn&yacute; trend za\u017eila obec po\u010d&aacute;tkem 50. let. Do roku 2000 se po\u010det sn&iacute;\u017eil a\u017e na 370. Nep\u0159&iacute;zniv&yacute; v&yacute;voj se pak poda\u0159ilo zvr&aacute;tit, o deset let pozd\u011bji u\u017e m\u011bl Vra\u017ekov 412 obyvatel.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"101.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"101.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"102.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"102.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"147","id_slozky":"81","nazev":"K\u0159e\u0161ice","latitude":"50.5230315428307","longitude":"14.215235710144043","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tK\u0159e&scaron;ice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tK\u0159e&scaron;ice le\u017e&iacute; na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe nedaleko Litom\u011b\u0159ic. Polabsk&aacute; rovina tu p\u0159ech&aacute;z&iacute; do zvln\u011bn&eacute; krajiny navazuj&iacute;c&iacute; na \u010cesk&eacute; st\u0159edoho\u0159&iacute;. P\u0159edhistorick&eacute; os&iacute;dlen&iacute; dokazuj&iacute; \u010detn&eacute; n&aacute;lezy, na &uacute;zem&iacute; obce nalezen&yacute; p\u011bstn&iacute; kl&iacute;n z&nbsp;doby p\u0159ed \u010dtvrt mili&oacute;nem let pat\u0159&iacute; k nejstar&scaron;&iacute;m doklad\u016fm lidsk&eacute;ho os&iacute;dlen&iacute; u n&aacute;s. Prvn&iacute; p&iacute;semnou zm&iacute;nku o tomto m&iacute;st\u011b najdeme v darovac&iacute; listin\u011b Spytihn\u011bva II. z roku 1057. Dnes ji\u017e zanikl&eacute; vinice v okol&iacute; poch&aacute;zely z doby Karla IV. V dob\u011b t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky byla obec z v\u011bt&scaron;&iacute; \u010d&aacute;sti pobo\u0159ena, o obnovu se zaslou\u017eil prvn&iacute; litom\u011b\u0159ick&yacute; biskup Mikul&aacute;&scaron; &Scaron;lejnic. Dominantou viditelnou u\u017e zd&aacute;lky je kostel Nejsv\u011bt\u011bj&scaron;&iacute; trojice z&nbsp;let 1653 - 1656), dal&scaron;&iacute;mi v&yacute;znamn&yacute;mi c&iacute;rkevn&iacute;mi stavbami jsou jen o n\u011bco mlad&scaron;&iacute; kostel sv. Matou&scaron;e na n&aacute;vsi s&nbsp;olt&aacute;\u0159n&iacute;m obrazem od Karla &Scaron;kr&eacute;ty, a poutn&iacute; kostel Nav&scaron;t&iacute;ven&iacute; Panny Marie za &scaron;kolou. Za\u010d&aacute;tkem 20.stolet&iacute; vznikla v&nbsp;K\u0159e&scaron;ic&iacute;ch p\u0159&aacute;delna, dnes modernizovan&yacute; provoz firmy Schoeller.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"103.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"103.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"104.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"104.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"105.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"105.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"106.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"106.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"148","id_slozky":"81","nazev":" Lovosice","latitude":"50.51288072808304","longitude":"14.052543640136719","popis_cz":"<div id=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t<div id=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tLovosice<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\t\tPoprv&eacute; byly p\u0159ipom&iacute;n&aacute;ny v roce 1143 jako ves strahovsk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera, od roku 1600 pak jako m\u011bsto. Jsou proslul&eacute; svou prot&aacute;hlou dispozic&iacute;, dodnes plat&iacute; p\u0159irovn&aacute;n&iacute; &bdquo;dlouh&eacute; jako Lovosice&ldquo;... Za sedmilet&eacute; v&aacute;lky - v roce 1756, zde svedli bitvu Prusov&eacute; a Raku&scaron;an&eacute;. Dominantami m\u011bsta jsou budovy sou\u010dasn&eacute; i b&yacute;val&eacute; secesn&iacute; radnice, p\u016fvodem renesan\u010dn&iacute; z&aacute;mek a nedaleko od n\u011bj barokn&iacute; kostel sv. V&aacute;clava.<br \/>\n\t\t\t\t\tLovosice jsou spojov&aacute;ny s pr\u016fmyslovou v&yacute;robou, p\u0159edev&scaron;&iacute;m s chemi&iacute;, jsou v&scaron;ak tak&eacute; d\u016fle\u017eitou k\u0159i\u017eovatkou \u017eelezni\u010dn&iacute;, silni\u010dn&iacute; i lodn&iacute; dopravy (zdymadlo a jez). Ve\u0159ejnosti jsou k dispozici \u010detn&aacute; sportovi&scaron;t\u011b, kryt&yacute; baz&eacute;n, koupali&scaron;t\u011b, sportovn&iacute; hala, atletick&yacute;, fotbalov&yacute; a zimn&iacute; stadi&oacute;n i lesopark Osmi\u010dka - ide&aacute;ln&iacute; oddychov&aacute; z&oacute;na nedaleko Labe. A tak&eacute; p\u0159&iacute;stavi&scaron;t\u011b se zast&aacute;vkou osobn&iacute; lodn&iacute; dopravy.<br \/>\n\t\t\t\t\tM\u011bsto pod &uacute;pat&iacute;m impozantn&iacute; hory Lovo&scaron; je ide&aacute;ln&iacute; branou k v&yacute;let\u016fm do romantick&eacute; krajiny \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_druh":"45","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","popis_de":"","youtube":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?feature=player_embedded&v=mcKqNOuCGf4","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"107.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"107.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"108.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"108.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"149","id_slozky":"81","nazev":"\u017dalhostice","latitude":"50.52363179146444","longitude":"14.094128608703613","popis_cz":"<p>\n\t<strong>\u017dalhostice<\/strong><\/p>\n<p>\n\tObec \u017dalhostice se nach&aacute;z&iacute; pod kopcem Radob&yacute;l v okrese Litom\u011b\u0159ice v &Uacute;steck&eacute;m kraji. Ke dni 3. 7. 2006 zde \u017eilo 512 obyvatel.<\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"109.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"109.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"110.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"110.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"111.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"111.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"150","id_slozky":"81","nazev":" Mal\u00e9 \u017dernoseky","latitude":"50.53309833958802","longitude":"14.05374526977539","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tMal&eacute; \u017dernoseky<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tObec Mal&eacute; \u017dernoseky le\u017e&iacute; na lev&eacute;m b\u0159ehu Labe 1,5 km severov&yacute;chodn\u011b od m\u011bsta Lovosice, na jednom z kl&iacute;\u010dov&yacute;ch vstupn&iacute;ch m&iacute;st do CHKO \u010cesk&eacute; st\u0159edoho\u0159&iacute; a sou\u010dasn\u011b &uacute;tvaru zvan&eacute;ho &quot;Porta Bohemica&quot; &ndash; Br&aacute;na \u010cech.<br \/>\n\t\t\t\t\tOs&iacute;dlen&iacute; &uacute;zem&iacute; je dolo\u017eeno ji\u017e v dob\u011b novokamenn&eacute;. \u017dernoseky dostaly sv&eacute; jm&eacute;no podle p\u0159eva\u017euj&iacute;c&iacute;ho zam\u011bstn&aacute;n&iacute; sv&yacute;ch obyvatel. &sbquo;\u017dernoseci&lsquo; byli ti, kte\u0159&iacute; vysek&aacute;vali ml&yacute;nsk&eacute; kameny - \u017eernovy z&nbsp;nedalek&yacute;ch lom\u016f. Poprv&eacute; je obec zm&iacute;n\u011bna v zakl&aacute;dac&iacute; listin\u011b Kapituly litom\u011b\u0159ick&eacute; z roku 1056-1057, jako samostatn&aacute; v&scaron;ak figuruje a\u017e v kupn&iacute; smlouv\u011b z roku 1276. St\u0159&iacute;dav\u011b n&aacute;le\u017eela pod vliv Doksansk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera a kl&aacute;&scaron;tera Altzelle v M&iacute;&scaron;ni.<br \/>\n\t\t\t\t\tV&nbsp;obci najdeme dv\u011b mal&eacute; barokn&iacute; kapi\u010dky. Poloha vsi a bl&iacute;zk&eacute; p\u0159&iacute;rodn&iacute; lokality Op&aacute;rensk&eacute;ho &uacute;dol&iacute; a vrchu Lovo&scaron; ji p\u0159edur\u010duj&iacute; jako v&yacute;znamn&eacute; turistick&eacute; m&iacute;sto. Kdy\u017e k&nbsp;tomu p\u0159i\u010dteme dostupnost jak po silnici, tak i \u017eeleznici, s&iacute;\u0165 p&aacute;te\u0159n&iacute;ch cyklostezek a tak&eacute; na p\u0159elomu 21.stolet&iacute; z\u0159&iacute;zen&yacute; a obc&iacute; provozovan&yacute; labsk&yacute; p\u0159&iacute;voz, jsou Mal&eacute; \u017dernoseky ide&aacute;ln&iacute; rekrea\u010dn&iacute; z&oacute;nou.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"112.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"112.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"151","id_slozky":"81","nazev":"Roudnice nad Labem","latitude":"50.42306568509497","longitude":"14.256906509399414","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tRoudnice nad Labem<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tPo\u010d&aacute;tky Roudnice souvis&iacute; s&nbsp;brodem p\u0159es Labe na obchodn&iacute; cest\u011b do Lu\u017eice. Osada se postupn\u011b rozrostla na m\u011bsto, kter&eacute; za sv&eacute; jm&eacute;no vd\u011b\u010d&iacute; rud\u011b zbarven&eacute;mu \u017eelezit&eacute;mu prameni, &sbquo;rudnici&lsquo;. Vyv\u011br&aacute; v&nbsp;bl&iacute;zkosti mari&aacute;nsk&eacute;ho kostela. Nejstar&scaron;&iacute; zm&iacute;nku o Roudnici najdeme v&nbsp;2.polovin\u011b 12.stolet&iacute;, kdy pat\u0159ila pra\u017esk&yacute;m biskup\u016fm, kte\u0159&iacute; se zaslou\u017eili o jej&iacute; rozkv\u011bt a stavbu rom&aacute;nsk&eacute;ho hradu. D&iacute;ky Janu IV. z&nbsp;Dra\u017eic dostalo m\u011bsto augustini&aacute;nsk&yacute; kl&aacute;&scaron;ter a kamenn&yacute; most p\u0159es Labe. Po\u010d&aacute;tkem 20.stolet&iacute; ho vyst\u0159&iacute;dal ocelov&yacute;. Nejd&eacute;le pat\u0159ila Roudnice &scaron;lechtick&eacute;mu rodu Lobkovic\u016f, kte\u0159&iacute; tak&eacute; nechali hrad p\u0159estav\u011bt na barokn&iacute; z&aacute;mek.<br \/>\n\t\t\t\t\tZ&nbsp;\u010detn&yacute;ch pam&aacute;tek zaujme v&nbsp;Roudnici nap\u0159. i pozdn\u011b gotick&aacute; Hl&aacute;ska, p\u016fvodn\u011b sou\u010d&aacute;st opevn\u011bn&iacute;, barokn&iacute; zvonice, nebo t\u0159eba gotick&yacute; kostel Narozen&iacute; Panny Marie. \u0158&aacute;dk\u016f v&nbsp;historii, stejn\u011b jako m&iacute;st k&nbsp;pozn&aacute;v&aacute;n&iacute;, v&scaron;ak m&aacute; pod\u0159ipsk&aacute; metropole mnohem v&iacute;c a tak rozhodn\u011b stoj&iacute; za n&aacute;v&scaron;t\u011bvu.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"45","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"113.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"113.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"152","id_slozky":"81","nazev":"Kam\u00fdk","latitude":"50.55854220497672","longitude":"14.077177047729492","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tKam&yacute;k<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tZaj&iacute;mavost&iacute; nevelk&eacute; obce asi 3km severoz&aacute;padn\u011b od Litom\u011b\u0159ic je p\u0159edev&scaron;&iacute;m stejnojmenn&yacute; hrad. Na 382 m vysok&eacute; \u010dedi\u010dov&eacute; sk&aacute;le byl postaven po\u010d&aacute;tkem 14.stolet&iacute; z pov\u011b\u0159en&iacute; kr&aacute;le Jana Lucembursk&eacute;ho, aby st\u0159e\u017eil cestu z&nbsp;Litom\u011b\u0159ic k&nbsp; p\u0159&iacute;vozu na Labi. Historick&eacute; prameny uv&aacute;d\u011bj&iacute;, \u017ee za Vil&eacute;ma Kam&yacute;ck&eacute;ho ze Lstibo\u0159e v roce 1547 byl roz&scaron;&iacute;\u0159en, ov&scaron;em u\u017e kolem roku 1600 za\u010dal pustnout a jeho zk&aacute;zu urychlili Sasov&eacute; za t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky. Z hradu se zachoval zbytek p\u011btibok&eacute; obytn&eacute; v\u011b\u017ee, obvodov&aacute; hradba a st\u011bna s otvory po oknech. Od ruiny se otv&iacute;r&aacute; p\u011bkn&yacute; v&yacute;hled do st\u0159edohorsk&eacute; krajiny na okoln&iacute; vrchy i na \u010d&aacute;st \u017eernoseck&yacute;ch vinic.<br \/>\n\t\t\t\t\tNa n&aacute;vsi je pseudorenesan\u010dn&iacute; kapli\u010dka a z&aacute;me\u010dek. V&nbsp;obci v&nbsp;roce 1860 kr&aacute;tce pob&yacute;val skladatel Bed\u0159ich Smetana, p\u0159ipom&iacute;n&aacute; to mal&aacute; expozice vedle obecn&iacute;ho &uacute;\u0159adu.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"114.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"114.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"115.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"115.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"116.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"116.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"153","id_slozky":"81","nazev":"M\u0161en\u00e9 - l\u00e1zn\u011b","latitude":"50.3614515680242","longitude":"14.12635803222656","popis_cz":"<p>\n\t<strong>M&scaron;en&eacute; - l&aacute;zn\u011b<\/strong><\/p>\n<p>\n\tL&aacute;ze\u0148sk&aacute; obec M&scaron;en&eacute;-l&aacute;zn\u011b le\u017e&iacute;c&iacute; v okrese Litom\u011b\u0159ice v &uacute;dol&iacute; M&scaron;ensk&eacute;ho potoka zhruba 12 km jihoz&aacute;padn\u011b od Roudnice nad Labem a 14 km severn\u011b od Slan&eacute;ho.<\/p>\n<p>\n\tPrvn&iacute; zm&iacute;nka o vsi je z&nbsp;roku 1262, kdy se jako jej&iacute; dr\u017eitel p\u0159ipom&iacute;n&aacute; P\u016fta, \u0159e\u010den&yacute; Pet\u0159&iacute;k z R&yacute;zmberka<\/p>\n<p>\n\tNa v&yacute;chodn&iacute;m okraji obce v &uacute;dol&iacute; M&scaron;ensk&eacute;ho potoka le\u017e&iacute; l&aacute;zn\u011b. Za pomoci slatinn&yacute;ch z&aacute;bal\u016f a miner&aacute;ln&iacute;ch koupel&iacute; se zde l&eacute;\u010d&iacute; p\u0159edev&scaron;&iacute;m nemoci pohybov&eacute;ho &uacute;stroj&iacute; a nemoci nerv\u016f.<\/p>\n<p>\n\tHistorie l&aacute;zn&iacute; sah&aacute; a\u017e do 18. stolet&iacute;.<\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"117.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"117.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"154","id_slozky":"81","nazev":"Op\u00e1rno","latitude":"50.54250844262098","longitude":"14.012525081634521","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tOp&aacute;rno<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tOparno je ves v romantick&eacute;m &uacute;dol&iacute; p\u0159&iacute;toku Mile&scaron;ovsk&eacute;ho potoka, asi 3,5 km severoz&aacute;padn\u011b od Lovosic. Vznikla ve 14.stolet&iacute; jako podhrad&iacute;. Severn\u011b nad obc&iacute; se toti\u017e vyp&iacute;naj&iacute; z\u0159&iacute;ceniny gotick&eacute;ho hradu Oparno z&nbsp;1.poloviny 14.stolet&iacute;. Ve vsi najdeme pozdn\u011b barokn&iacute; kapli z&nbsp;2.poloviny 18.stolet&iacute; a ve v&yacute;klenc&iacute;ch domu \u010d.p. 3. kamenn&eacute; barokn&iacute; sochy sv. Floriana a sv. Anny. V&nbsp;pol&iacute;ch pak sochu \u010desk&eacute;ho sv\u011btce Jana Nepomuck&eacute;ho z&nbsp;roku 1718. Severov&yacute;chodn\u011b nad obc&iacute; jsou poz\u016fstatky jam, kde se l&aacute;mal k&aacute;men na v&yacute;robu ml&yacute;nsk&yacute;ch kamen\u016f &ndash; \u017eernov\u016f.<br \/>\n\t\t\t\t\tOp&aacute;rensk&eacute; &uacute;dol&iacute;, kter&eacute; se t&aacute;hne v&nbsp;t\u0159&iacute;kilometrov&eacute; d&eacute;lce od okraje obce a\u017e k&nbsp;hradn&iacute; z\u0159&iacute;cenin\u011b, bylo a je \u010dast&yacute;m c&iacute;lem mnoha n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;k\u016f. &Uacute;dol&iacute;m vede tak&eacute; cyklostezka Most - Doksy, kter&aacute; &uacute;st&iacute; u labsk&eacute;ho p\u0159&iacute;vozu v Mal&yacute;ch \u017dernosek&aacute;ch. D\u0159&iacute;ve byly na b\u0159ehu potoka mnoh&eacute; ml&yacute;ny, kde bylo mo\u017en&eacute; p\u0159i v&yacute;letech posed\u011bt a ob\u010derstvit se v&nbsp;restaura\u010dn&iacute;ch za\u0159&iacute;zen&iacute;ch. Snahou majitel\u016f n\u011bkter&yacute;ch objekt\u016f je tuto tradici obnovit.<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"118.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"118.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"155","id_slozky":"80","nazev":"Litom\u011b\u0159ice","latitude":"50.53399851759868","longitude":"14.13142204284668","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"119.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"119.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"120.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"120.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"121.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"121.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"122.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"122.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"156","id_slozky":"80","nazev":"D\u00edlna ru\u010dn\u00edho pap\u00edru","latitude":"50.53437358670018","longitude":"14.136829376220703","stitky_dostupnost":"35","stitky_druh":"65","popis_cz":"<p>\n\t<strong>D&iacute;lna ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tV jedn&eacute; z hranolov&yacute;ch v\u011b\u017eic p\u016fvodn&iacute;ho hradebn&iacute;ho syst&eacute;mu kr&aacute;lovsk&eacute;ho m\u011bsta Litom\u011b\u0159ice naleznete jedine\u010dnou manufakturu - D&iacute;lnu ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru. Tento novodob&yacute; provoz, kter&yacute; je zde od roku 2003, navazuje na historii, kdy podle pr\u016fzkumu dostupn&yacute;ch materi&aacute;l\u016f a n&aacute;v&scaron;t\u011bv existuj&iacute;c&iacute;ch manufaktur ve St\u0159edn&iacute; Evrop\u011b a v \u010cech&aacute;ch, v t\u011bchto m&iacute;stech d&iacute;lna na v&yacute;robu ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru existovala.<br \/>\n\t<br \/>\n\t&quot;O\u017eivit prastar&eacute; \u0159emeslo v&yacute;roby ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru a umo\u017enit \u010dlov\u011bku t\u0159et&iacute;ho tis&iacute;cilet&iacute; vyzkou&scaron;et si, \u017ee neztratilo nic na sv&eacute; originalit\u011b, kr&aacute;se a u\u017eitku.&quot; To je jeden z c&iacute;l\u016f ob\u010dansk&eacute;ho sdru\u017een&iacute; D&iacute;lna ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru, kter&eacute; se o manufakturu star&aacute; a je tvo\u0159eno nad&scaron;enci, v&yacute;tvarn&iacute;ky i technology z oboru pap&iacute;rensk&eacute;ho.<br \/>\n\t<br \/>\n\tAktivity v D&iacute;ln\u011b ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru maj&iacute; z&aacute;rove\u0148 podpo\u0159it ekologick&eacute; vn&iacute;m&aacute;n&iacute; sv\u011bta pou\u017e&iacute;v&aacute;n&iacute;m a p\u0159etv&aacute;\u0159en&iacute;m p\u0159&iacute;rodn&iacute;ch materi&aacute;l\u016f.<br \/>\n\t<br \/>\n\tPoznejte i Vy tradi\u010dn&iacute; tvorbu ru\u010dn&iacute;ho pap&iacute;ru a vyrobte si v d&iacute;ln\u011b vlastn&iacute; arch.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"123.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"123.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"157","id_slozky":"80","nazev":"Legenda na Mostn\u00e9 ho\u0159e","latitude":"50.546435582483944","longitude":"14.137430191040039","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tLegenda na Mostn&eacute; ho\u0159e<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tPokud chceme pohl&eacute;dnout do historie vyhl&iacute;dkov&eacute; restaurace Legenda, mus&iacute;me za\u010d&iacute;t samotn&yacute;m vrchem, na kter&eacute;m se rozkl&aacute;d&aacute;. Pro mnoh&eacute; je to hora &bdquo;mastn&aacute;&ldquo;, ale spr&aacute;vn\u011b Mostn&aacute;, proto\u017ee se z n&iacute; v 18. stolet&iacute; sv&aacute;\u017eelo d\u0159evo na stavbu Litom\u011b\u0159ick&eacute;ho barokn&iacute;ho mostu. Vrch byl dlouho hol&yacute;, a\u017e koncem 80. let 19. stolet&iacute; zde vznikl lesopark s n&aacute;dhernou vstupn&iacute; br&aacute;nou, se stezkami, lavi\u010dkami, um\u011bl&yacute;mi pot\u016f\u010dky a okrasn&yacute;mi ke\u0159i. Ofici&aacute;ln&iacute; pojmenov&aacute;n&iacute; hory v \u010dasech Rakousko-Uhersk&eacute; monarchie bylo &bdquo;V&yacute;&scaron;ina c&iacute;sa\u0159e Franti&scaron;ka Josefa&ldquo;. Po vzniku samostatn&eacute; \u010ceskoslovensk&eacute; republiky v roce 1918 byla p\u0159ejmenov&aacute;na na V&yacute;&scaron;inu svobody.<br \/>\n\t\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t\tOd roku 1910 dominuje kopci v\u011b\u017e spojen&aacute; s v&yacute;letn&iacute; restaurac&iacute;, postaven&aacute; v n\u011bmeck&eacute;m romantick&eacute;m slohu. Stavba vznikala z iniciativy &bdquo;Spolku pro zveleben&iacute; m\u011bsta Litom\u011b\u0159ic&ldquo; za veden&iacute; vrchn&iacute;ho rady Vilhelma Maiera. Stavba je d&iacute;lem architekta Viktora Krause a proveden&iacute; stavby za 30 000 korun bylo sv\u011b\u0159eno firm\u011b Maier&amp;Hollmann. Ve\u0159ejnosti byla Vyhl&iacute;dka c&iacute;sa\u0159e Franti&scaron;ka Josefa zp\u0159&iacute;stupn\u011bna 6. 11. 1910. V\u011b\u017e m\u011bla t\u0159i funkce &ndash; po\u017e&aacute;rn&iacute; hl&aacute;ska, vojensk&aacute; pozorovatelna a meteorologick&aacute; stanice I. kategorie. znamka<br \/>\n\t\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t\tZd\u011bn&aacute; rozhledna m&aacute; v&yacute;&scaron;kovou k&oacute;tu ve 272 m.n.m., v\u011b\u017e v&yacute;&scaron;ky 20 m, vyhl&iacute;dkov&aacute; plo&scaron;ina m&aacute; 16 m2. Ke vchodu vede 1 schod, do restaurace 6 kamenn&yacute;ch schod\u016f, z restaurace 23 kamenn&yacute;ch schod\u016f to\u010dit&yacute;ch ke dve\u0159&iacute;m do samostatn&eacute; v\u011b\u017ee, v n&iacute; 63 d\u0159ev\u011bn&yacute;ch schod\u016f a 10 kovov&yacute;ch schod\u016f to\u010dit&yacute;ch.<br \/>\n\t\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t\tJe&scaron;t\u011b p\u0159ed v&aacute;lkou v roce 1934 do&scaron;lo ke zveleben&iacute; objektu, byla p\u0159istav\u011bna vin&aacute;rna (veranda a tane\u010dn&iacute; s&aacute;l) a alt&aacute;n. Dodate\u010dn&eacute; p\u0159&iacute;stavby zbudovala op\u011bt firma Maier&amp;Hollmann. Po v&aacute;lce objekt pat\u0159il m\u011bstu a\u017e do roku 1955, kdy byla restaurace p\u0159evedena pod Restaurace a j&iacute;delny, n. p. &Uacute;st&iacute; nad Labem. V roce 1990 byla v r&aacute;mci restituc&iacute; vr&aacute;cena m\u011bstu, kter&eacute; objekt prodalo. Nov&yacute; majitel budovu zrekonstruoval podle p\u016fvodn&iacute;ch pl&aacute;n\u016f a v sou\u010dasnosti byly provedeny dal&scaron;&iacute; &uacute;pravy, kter&eacute; si tato &bdquo;Litom\u011b\u0159ick&aacute; legenda&ldquo; zcela jist\u011b zaslou\u017e&iacute;&hellip;<\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"35","stitky_druh":"38","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"124.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"124.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"125.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"125.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"126.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"126.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"127.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"127.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"128.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"128.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"163","id_slozky":"83","nazev":"Zimn\u00ed stadion \u2013 Kalich Arena","latitude":"50.53313925714297","longitude":"14.123632907867432","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Zimn&iacute; stadion &ndash; Kalich Arena<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKalich Ar&eacute;na byla otev\u0159ena v kv\u011btnu roku 2010. P\u016fvodn&iacute; zimn&iacute; stadion za vydatn&eacute;ho p\u0159isp\u011bn&iacute; Region&aacute;ln&iacute;ho opera\u010dn&iacute;ho fondu regionu soudr\u017enosti Severoz&aacute;pad pro&scaron;el celkovou rekonstrukc&iacute; a dostavbou. Kalich Arena je domovem t&yacute;mu HC Stadion Litom\u011b\u0159ice a jej&iacute; sou\u010d&aacute;st&iacute; je i v&iacute;ce&uacute;\u010delov&aacute; hala, posilovna, rehabilita\u010dn&iacute; linka &ndash; sauna, p&aacute;ra, v&iacute;\u0159ivka, mas&aacute;\u017ee, ubytovna a restaurace.<\/p>\n<p>\n\tTerm&iacute;ny ve\u0159ejn&eacute;ho bruslen&iacute; a v&iacute;c informac&iacute; z&iacute;sk&aacute;te na http:\/\/mszltm.cz\/kalich-arena nebo na tel: 416 735480<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"164","id_slozky":"83","nazev":" Plaveck\u00fd baz\u00e9n","latitude":"50.53778998794097","longitude":"14.138524532318115","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_druh":"44","popis_de":"","popis_cz":"<h3>\n\tPlaveck&yacute; baz&eacute;n<\/h3>\n<p>\n\tBaz&eacute;n byl postaven v&nbsp;bl&iacute;zkosti \u010dty\u0159 &scaron;kol a otev\u0159en v&nbsp;&uacute;noru roku 1993. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu je plaveck&yacute; baz&eacute;n (25m), d\u011btsk&yacute; baz&eacute;n (9x9m), p&aacute;r, v&iacute;\u0159ivka, posilovna a ob\u010derstven&iacute;. V&nbsp;letn&iacute;ch m\u011bs&iacute;c&iacute;ch mohou n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ci vyu\u017e&iacute;t i plochy na venkovn&iacute; tenis a pl&aacute;\u017eov&yacute; volejbal. Plaveck&yacute; baz&eacute;n je otev\u0159en od z&aacute;\u0159&iacute; do \u010dervna. Otv&iacute;rac&iacute; dobu a v&iacute;ce info najdete na&nbsp;<a href=\"http:\/\/mszltm.cz\/plavecky-bazen\" target=\"_blank\">http:\/\/mszltm.cz\/plavecky-bazen<\/a><\/p>\n","stitky_dostupnost":"35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"146.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"146.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"165","id_slozky":"83","nazev":"Koupali\u0161t\u011b","latitude":"50.53004306189665","longitude":"14.123697280883789","stitky_druh":"44","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Koupali&scaron;t\u011b<\/strong><\/p>\n<p>\n\tNa dvou a p\u016fl hektarech travnat&eacute; plochy je k dispozici n\u011bkolik baz&eacute;n\u016f (d\u011btsk&yacute; baz&eacute;n se skluzavkou, brouzdali&scaron;t\u011b, plaveck&yacute; baz&eacute;n), tobog&aacute;n s d&eacute;lkou 114m, skokansk&yacute; m\u016fstek, restaurace, ob\u010derstven&iacute; a ubytovna. V are&aacute;lu jsou pro n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ky p\u0159ipravena sportovi&scaron;t\u011b: pl&aacute;\u017eov&yacute; volejbal, tenis, nohejbal, &scaron;estkov&yacute; volejbal, ko&scaron;&iacute;kov&aacute;, mal&aacute; kopan&aacute;, minigolf, stoln&iacute; tenis, velk&eacute; &scaron;achy a p&eacute;tanque. Koupali&scaron;t\u011b je otev\u0159eno od \u010dervna do konce ,,tepl&yacute;ch dn\u016f&quot;, denn\u011b od 10.00 hod. do 19.00 hod..<\/p>\n<p>\n\tvedouc&iacute;: Ladislav Bene&scaron;,721 224993<br \/>\n\trezervace h\u0159i&scaron;\u0165: 720 196806<\/p>\n<p>\n\tweb: <a href=\\\"http:\/\/www.mszltm.cz\/koupaliste\\\" target=\\\"_blank\\\">www.mszltm.cz\/koupaliste<\/a><\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"145.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"145.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"166","id_slozky":"83","nazev":"Fotbalov\u00fd stadion \u2013 FK Litom\u011b\u0159ice","latitude":"50.53653529048685","longitude":"14.14487600326538","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Fotbalov&yacute; stadion &ndash; FK Litom\u011b\u0159ice<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu jsou dv\u011b travnat&aacute; h\u0159i&scaron;t\u011b a jedno h\u0159i&scaron;t\u011b na pl&aacute;\u017eov&yacute; volejbal,&nbsp; &scaron;atny sportovc\u016f a tribuna s kapacitou 1 300 m&iacute;st k sezen&iacute; a 1 000 k&nbsp;st&aacute;n&iacute; a sportovn&iacute; bar. Stadion je domovem t&yacute;mu FK Litom\u011b\u0159ice, kter&yacute; hraje Krajsk&yacute; p\u0159ebor &Uacute;steck&eacute;ho kraje.<\/p>\n<p>\n\tWebov&eacute; str&aacute;nky klubu: www.fklitomerice.cz<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"167","id_slozky":"83","nazev":"Fotbalov\u00e9 h\u0159i\u0161t\u011b \u2013 Pokratice","latitude":"50.548262681908795","longitude":"14.122538566589354","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Fotbalov&eacute; h\u0159i&scaron;t\u011b &ndash; Pokratice<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPokratick&eacute; fotbalov&eacute; h\u0159i&scaron;t\u011b je domovem t&yacute;mu Sokol Pokratice, kter&yacute; hraje 1.A t\u0159&iacute;du. Sou\u010d&aacute;st&iacute; h\u0159i&scaron;t\u011b je i sportovn&iacute; bar.<\/p>\n<p>\n\tWebov&eacute; str&aacute;nky klubu: www.sokolpokratice.cz<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"168","id_slozky":"83","nazev":"Tenisov\u00e9 kurty","latitude":"50.531816238222135","longitude":"14.139801263809202","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Tenisov&eacute; kurty<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tAre&aacute;l se nach&aacute;z&iacute; na St\u0159eleck&eacute;m ostrov\u011b pobl&iacute;\u017e lesoparku na b\u0159ehu Labe nedaleko soutoku Oh\u0159e a Labe. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu je &scaron;est kurt\u016f antukov&yacute;ch a jeden asfaltov&yacute;. V are&aacute;lu jsou t\u0159i cvi\u010dn&eacute; st\u011bny, p\u0159ed nimi\u017e je antukov&yacute; povrch. D&aacute;le p&aacute;nsk&aacute; a d&aacute;msk&aacute; &scaron;atna se sprchou a soci&aacute;ln&iacute;m za\u0159&iacute;zen&iacute;m a klubovna na b\u0159ehu Labe. Are&aacute;l je otev\u0159en od kv\u011btna do z&aacute;\u0159&iacute;.<\/p>\n<p>\n\tProvozn&iacute; doba: Kv\u011bten a\u017e z&aacute;\u0159&iacute;&nbsp; denn\u011b 9:00 a\u017e 20:00 hod<\/p>\n<p>\n\tSpr&aacute;vce are&aacute;lu: 605 424 709<\/p>\n<p>\n\tWeb: <a href=\\\"http:\/\/www.tenislitomerice.cz\\\" target=\\\"_blank\\\">www.tenislitomerice.cz<\/a><br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_druh":"44","nahledy":""},{"id_dokumentu":"169","id_slozky":"83","nazev":"Sportovn\u00ed are\u00e1l Z\u0160 Ladova","latitude":"50.546776464614574","longitude":"14.12865400314331","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sportovn&iacute; are&aacute;l Z&Scaron; Ladova<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSportovi&scaron;t\u011b spad&aacute; pod z&aacute;kladn&iacute; &scaron;kolu Z&Scaron; Ladova a ve\u0159ejnosti je p\u0159&iacute;stupn&eacute; jen v&nbsp;odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a o pr&aacute;zdnin&aacute;ch. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu je h\u0159i&scaron;t\u011b (fotbal, basket, tenis, volejbal) a sprintersk&aacute; dr&aacute;ha a dr&aacute;ha na skok do p&iacute;sku.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_druh":"44","nahledy":""},{"id_dokumentu":"170","id_slozky":"83","nazev":" Sportovn\u00ed are\u00e1l Z\u0160 Havl\u00ed\u010dkova","latitude":"50.54404933856762","longitude":"14.127237796783447","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sportovn&iacute; are&aacute;l Z&Scaron; Havl&iacute;\u010dkova<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSportovi&scaron;t\u011b spad&aacute; pod z&aacute;kladn&iacute; &scaron;kolu Z&Scaron; Havl&iacute;\u010dkova a ve\u0159ejnosti je p\u0159&iacute;stupn&eacute; jen v&nbsp;odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a o pr&aacute;zdnin&aacute;ch. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu jsou dva kurty (nohejbal a tenis) a atletick&yacute; ov&aacute;l s&nbsp;travnatou plochou uprost\u0159ed.<\/p>\n<p>\n\tZ&aacute;jemci o vyu\u017eit&iacute; sportovn&iacute;ho are&aacute;lu kontaktujte veden&iacute; &scaron;koly na tel. 416 741361 nebo email cikner@zshavlickova.cz<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"171","id_slozky":"83","nazev":"Sportovn\u00ed are\u00e1l Z\u0160 Bo\u017eena","latitude":"50.53864916368408","longitude":"14.132602214813232","stitky_trasa":"69","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sportovn&iacute; are&aacute;l Z&Scaron; Bo\u017eena<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSportovi&scaron;t\u011b spad&aacute; pod z&aacute;kladn&iacute; &scaron;kolu Z&Scaron; Bo\u017eena a ve\u0159ejnosti je p\u0159&iacute;stupn&eacute; jen v&nbsp;odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a o pr&aacute;zdnin&aacute;ch. H\u0159i&scaron;t\u011b s&nbsp;um\u011blou tr&aacute;vou je vhodn&eacute; na fotbal a basket. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu je i d\u011btsk&eacute; h\u0159i&scaron;t\u011b, stoln&iacute; tenis a skok do p&iacute;sku.<\/p>\n<p>\n\tH\u0159i&scaron;t\u011b je p\u0159&iacute;stupn&eacute; ve\u0159ejnosti po vyu\u010dovac&iacute;ch hodin&aacute;ch do 18:00.<\/p>\n<p>\n\tV&iacute;ce informac&iacute; na www.skolabn.cz\/stranka\/skolni-hriste<\/p>\n","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"144.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"144.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"172","id_slozky":"83","nazev":"Sportovn\u00ed are\u00e1l Z\u0160 Masarykova","latitude":"50.53959014773129","longitude":"14.135971069335938","stitky_trasa":"69","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sportovn&iacute; are&aacute;l Z&Scaron; Masarykova<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSportovi&scaron;t\u011b spad&aacute; pod z&aacute;kladn&iacute; &scaron;kolu Z&Scaron; Masarykova a ve\u0159ejnosti je p\u0159&iacute;stupn&eacute; jen v&nbsp;odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a o pr&aacute;zdnin&aacute;ch. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu jsou h\u0159i&scaron;t\u011b na fotbal, basket, volejbal a nohejbal. D&aacute;le sprintersk&aacute; dr&aacute;ha a dr&aacute;ha pro skok do p&iacute;sku, &scaron;atny se sprchou.<\/p>\n<p>\n\tH\u0159i&scaron;t\u011b je p\u0159&iacute;stupn&eacute; ve\u0159ejnosti po vyu\u010dovac&iacute;ch hodin&aacute;ch do 18:00.<\/p>\n<p>\n\tV&iacute;ce informac&iacute; na http:\/\/hriste5.webnode.cz\/<\/p>\n","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"143.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"143.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"173","id_slozky":"83","nazev":"Sportovn\u00ed are\u00e1l Z\u0160 U Stadionu","latitude":"50.53795364167007","longitude":"14.14564847946167","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sportovn&iacute; are&aacute;l Z&Scaron; U Stadionu<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSportovi&scaron;t\u011b spad&aacute; pod z&aacute;kladn&iacute; &scaron;kolu Z&Scaron; U Stadionu a ve\u0159ejnosti je p\u0159&iacute;stupn&eacute; jen v&nbsp;odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a o pr&aacute;zdnin&aacute;ch. Sou\u010d&aacute;st&iacute; are&aacute;lu jsou h\u0159i&scaron;t\u011b na fotbal, basket, tenis a nohejbal a atletick&yacute; ov&aacute;l s&nbsp;dr&aacute;hou na skok do p&iacute;sku.<\/p>\n<p>\n\tOtev\u0159eno pro ve\u0159ejnost: pond\u011bl&iacute; &ndash; p&aacute;tek od 14.00 do 20.00 hod a sobota od 10.00 do 20.00 hod.<\/p>\n<p>\n\tV&iacute;ce informac&iacute; na http:\/\/ustadionu.cz\/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=8&amp;Itemid=32<\/p>\n","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"142.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"142.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"174","id_slozky":"83","nazev":"Dr\u00e1ha na BMX","latitude":"50.54933981929157","longitude":"14.13064956665039","popis_en":"","stitky_trasa":"69","stitky_dostupnost":"42","popis_cz":"<p>\n\tDr&aacute;ha na BMX<\/p>\n<p>\n\tVoln\u011b p\u0159&iacute;stupn&aacute; dr&aacute;ha na BMX<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"44","nahledy":""},{"id_dokumentu":"175","id_slozky":"83","nazev":"Dopravn\u00ed h\u0159i\u0161t\u011b","latitude":"50.53736721317928","longitude":"14.137022495269775","popis_cz":"<p>\n\tD\u011btsk&eacute; dopravn&iacute; h\u0159i&scaron;t\u011b je v provozu od roku 1974. Svoji &uacute;lohu, tedy p\u016fsobit na poli prevence dopravn&iacute; nehodovosti d\u011bt&iacute;, pln&iacute; toto za\u0159&iacute;zen&iacute; od sv&eacute;ho prvn&iacute;ho otev\u0159en&iacute; a\u017e do dnes. K dispozici je kvalitn&iacute; asfaltov&aacute; plocha, funguj&iacute;c&iacute; semafory a dopravn&iacute; zna\u010den&iacute;. V dob\u011b od b\u0159ezna do konce \u010dervna je dopravn&iacute; h\u0159i&scaron;t\u011b pro ve\u0159ejnost otev\u0159eno denn\u011b v odpoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch a to v\u010detn\u011b sobot a ned\u011bl&iacute;. Po dobu letn&iacute;ch pr&aacute;zdnin, kdy neprob&iacute;h&aacute; v&yacute;uka je DDH otev\u0159eno pro ve\u0159ejnost i v dopoledn&iacute;ch hodin&aacute;ch, ov&scaron;em ji\u017e bez sobot a ned\u011bl&iacute;.<\/p>\n<p>\n\tKontakt:+420 416 731 967<\/p>\n<p>\n\tWeb: <a href=\\\"http:\/\/www.ddmrozmaryn.cz\/Detske-dopravni-hriste\/\\\" target=\\\"_blank\\\">http:\/\/www.ddmrozmaryn.cz\/Detske-dopravni-hriste\/<\/a><\/p>\n","popis_en":"","stitky_druh":"44","stitky_dostupnost":"35","stitky_trasa":"69","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"147.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"147.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"177","id_slozky":"80","nazev":"Barokn\u00ed \u0160pit\u00e1l","latitude":"50.53447246805749","longitude":"14.135777950286863","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Barokn&iacute; &scaron;pit&aacute;l<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKonferen\u010dn&iacute; centrum Barokn&iacute; &Scaron;pit&aacute;l se nach&aacute;z&iacute; v historick&eacute;m centru m\u011bsta. Centrum nab&iacute;z&iacute; pln\u011b vybaven&eacute; a funk\u010dn&iacute; prostory pro po\u0159&aacute;d&aacute;n&iacute; konferenc&iacute; a jin&yacute;ch spole\u010densk&yacute;ch akc&iacute;. Sou\u010d&aacute;st&iacute; objektu je kr&aacute;sn&aacute; barokn&iacute; kaple z roku 1770 a tak&eacute; vinn&yacute; skl&iacute;pek.<\/p>\n<p>\n\tObjedn&aacute;vky na <a href=\\\"\\\\\\\\\\\\\\\">dajapokorna@seznam.cz<\/a><\/p>\n<p>\n\tWeb: konference-litomerice.cz<\/p>\n","stitky_dostupnost":"36","popis_en":"","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"141.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"141.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"178","id_slozky":"80","nazev":"Knihovna K.H. M\u00e1chy","latitude":"50.534660001096874","longitude":"14.130719304084776","stitky_dostupnost":"35#42","popis_de":"","stitky_druh":"56","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\tP\u0159&iacute;sp\u011bvkov&aacute; organizace <strong>Knihovna Karla Hynka M&aacute;chy<\/strong> je ve\u0159ejnou knihovnou, pov\u011b\u0159enou v&yacute;konem region&aacute;ln&iacute;ch funkc&iacute;. Poskytuje sv&yacute;m u\u017eivatel\u016fm knihovnick&eacute; a informa\u010dn&iacute; slu\u017eby v n&aacute;vaznosti na systematicky budovan&yacute; knihovn&iacute; fond a datab&aacute;ze knihovny. Podle mo\u017enosti zaji&scaron;\u0165uje p\u0159&iacute;stup k dal&scaron;&iacute;m informa\u010dn&iacute;m syst&eacute;m\u016fm.<\/p>\n<p>\n\tWeb: <a href=\\\"http:\/\/www.knihovnalitomerice.cz\\\" target=\\\"_blank\\\">www.knihovnalitomerice.cz<\/a>\/<\/p>\n<p>\n\tOtv&iacute;rac&iacute; doba:<\/p>\n<p>\n\tpond\u011bl&iacute; 8 - 17<br \/>\n\t&uacute;ter&yacute; 8 - 17<br \/>\n\tst\u0159eda 8 - 18<br \/>\n\t\u010dtvrtek zav\u0159eno<br \/>\n\tp&aacute;tek 8 - 17<br \/>\n\tsobota 8 - 12<br \/>\n\tned\u011ble zav\u0159eno<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"148.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"148.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"179","id_slozky":"80","nazev":"Oblastn\u00ed muzeum v Litom\u011b\u0159ic\u00edch","latitude":"50.53389622550799","longitude":"14.132875800132751","popis_en":"","stitky_dostupnost":"35#42","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Oblastn&iacute; muzeum v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPrvn&iacute; litom\u011b\u0159ick&eacute; muzeum bylo zalo\u017eeno v roce 1874 a s&iacute;dlilo v dom\u011b &bdquo;Kalich&ldquo;. V roce 1910 se muzeum p\u0159em&iacute;stilo do star&eacute; radnici. N\u011bkolik dn&iacute; p\u0159ed otev\u0159en&iacute;m expozice do&scaron;lo ale k ne&scaron;t\u011bst&iacute;, kdy se z\u0159&iacute;tilo pr\u016f\u010del&iacute; budovy muzea a velk&aacute; \u010d&aacute;st sb&iacute;rek byla zni\u010dena. Sb&iacute;rky, kter&eacute; se poda\u0159ilo zachr&aacute;nit, se dostaly v roce 1927 zp\u011bt do opraven&eacute; star&eacute; budovy a byly v t&eacute;m\u017ee roce zp\u0159&iacute;stupn\u011bny ve\u0159ejnosti.<br \/>\n\t<br \/>\n\tKrom\u011b st&aacute;l&eacute; expozice mohou n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ci v muzeu ve dvou v&yacute;stavn&iacute;ch s&aacute;lech pravideln\u011b shl&eacute;dnout kr&aacute;tkodob&eacute; v&yacute;stavy z vlastn&iacute;ch sb&iacute;rek, ale i v&yacute;stavy zap\u016fj\u010den&eacute; z dal&scaron;&iacute;ch muze&iacute;.<\/p>\n<p>\n\tweb: www.muzeumlitomerice.cz<\/p>\n<p>\n\tOtev&iacute;rac&iacute; doba&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Po&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; zav\u0159eno&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &Uacute;t&nbsp;&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; St&nbsp;&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u010ct&nbsp;&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; P&aacute;&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; So&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ne&nbsp; 10:00 - 17:00&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","stitky_druh":"61","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"149.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"149.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"180","id_slozky":"80","nazev":"Severo\u010desk\u00e1 galerie v\u00fdtvarn\u00e9ho um\u011bn\u00ed","latitude":"50.53419969139666","longitude":"14.129378199577332","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Severo\u010desk&aacute; galerie v&yacute;tvarn&eacute;ho um\u011bn&iacute;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tGalerie byla zalo\u017eena v lednu 1956, sb&iacute;rky byly pro ve\u0159ejnost zp\u0159&iacute;stupn\u011bny dva roky po t&eacute; &minus; 9. kv\u011btna 1958. Galerie prezentuje um\u011bleck&aacute; d&iacute;la z obdob&iacute; od 13. stolet&iacute; do sou\u010dasnosti p\u0159ev&aacute;\u017en\u011b \u010desk&eacute; provenience. D&iacute;la jsou soust\u0159ed\u011bna dle obdob&iacute; vzniku do samostatn&yacute;ch s&aacute;l\u016f - s&aacute;l gotiky, s&aacute;l renesance, s&aacute;l baroka, s&aacute;l um\u011bn&iacute; 19. stolet&iacute; a prostory pro do\u010dasn&eacute; v&yacute;stavy.<\/p>\n<p>\n\tOtv&iacute;rac&iacute; doba:<br \/>\n\tdenn\u011b mimo pond\u011bl&iacute;<br \/>\n\tduben &ndash; z&aacute;\u0159&iacute; 9&ndash;12 a 13&ndash;18 hodin<br \/>\n\t\u0159&iacute;jen &ndash; b\u0159ezen 9&ndash;12 a 13&ndash;17 hodin<\/p>\n","stitky_dostupnost":"35#42","popis_de":"","stitky_druh":"55","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"150.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"150.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"181","id_slozky":"80","nazev":"Divadlo K.H. M\u00e1chy","latitude":"50.532921029773156","longitude":"14.1316419839859","stitky_druh":"57","popis_cz":"<p>\n\tDivadlo K.H. M&aacute;chy se nach&aacute;z&iacute; v historick&eacute;m centru Litom\u011b\u0159ic. Sou\u010d&aacute;st&iacute; divadla je i kav&aacute;rna, kter&aacute; je k k dispozici v\u017edy hodinu p\u0159ed ka\u017ed&yacute;m p\u0159edstaven&iacute;m, o p\u0159est&aacute;vce i po skon\u010den&iacute; akce a nab&iacute;z&iacute; V&aacute;m posezen&iacute; v p\u0159&iacute;jemn&eacute;m prost\u0159ed&iacute; s kapacitou 50 m&iacute;st.<\/p>\n<p>\n\tRezervace a prodej vstupenek:<br \/>\n\t&nbsp;&nbsp;&nbsp; tel. 416 732 066<br \/>\n\t&nbsp;&nbsp;&nbsp; e-mail: pokladna-divadlo@mkz-ltm.cz<br \/>\n\t&nbsp;<br \/>\n\tpond\u011bl&iacute; &nbsp; 14:30 - 18:00<br \/>\n\tst\u0159eda &nbsp;&nbsp; &nbsp;14:30 - 18:00<br \/>\n\tp&aacute;tek &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; 14:30 - 18:00<br \/>\n\ta v\u017edy &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; 1 hodinu p\u0159ed za\u010d&aacute;tkem po\u0159adu<\/p>\n","stitky_dostupnost":"37#35","popis_en":"","popis_de":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"151.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"151.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"182","id_slozky":"80","nazev":"Hrad Lit\u00fd\u0161","latitude":"50.590157448633796","longitude":"14.24351692199707","popis_cz":"<div class=\\\\\\\"detailni-popis\\\\\\\">\n\t<p>\n\t\tHrad Lit&yacute;&scaron;, kter&yacute; st&aacute;val na v&yacute;razn&eacute; \u010dedi\u010dov&eacute; kup\u011b u Kotelic, nechal zbudovat n\u011bkdy mezi lety 1423 &ndash; 1427 Zikmund z Vartemberka. Stalo se tak pot&eacute;, co se mu nepoda\u0159ilo obsadit bl&iacute;zk&yacute; hrad Kalich sv&eacute;ho &uacute;hlavn&iacute;ho nep\u0159&iacute;tele, husitsk&eacute;ho hejtmana Jana \u017di\u017eky z Trocnova. Hrad byl pevnou oporou katolick&eacute; strany po celou dobu trv&aacute;n&iacute; husitsk&yacute;ch v&aacute;lek.<\/p>\n\t<p>\n\t\tHrad Lit&yacute;&scaron; sest&aacute;val z klasick&eacute;ho zd\u011bn&eacute;ho j&aacute;dra, kter&eacute; zauj&iacute;malo skalnat&eacute; temeno vrcholu, a obvodov&eacute;ho prstence zemn&iacute;ho opevn\u011bn&iacute; nov&eacute;ho typu, kter&yacute; obran\u011b umo\u017e\u0148oval i nasazen&iacute; d\u011bl a spolehliv\u011b kryl do hradu se vinouc&iacute; p\u0159&iacute;stupovou cestu. Zaj&iacute;mav&eacute; je, \u017ee tento modern&iacute; zp\u016fsob opev\u0148ov&aacute;n&iacute; z\u0159ejm\u011b Vartemberkov&eacute; p\u0159evzali od husit\u016f, kte\u0159&iacute; jej snad poprv&eacute; pou\u017eili na sousedn&iacute;ch hradech Kalichu a Pann\u011b; s nimi dnes tvo\u0159&iacute; Lit&yacute;&scaron; evropsky jedine\u010dn&yacute; mikroregion&aacute;ln&iacute; soubor nejran\u011bj&scaron;&iacute;ch sypan&yacute;ch fortifikac&iacute;.<\/p>\n<\/div>\n<p>\n\t<em>zdroj: branadocech.cz<\/em><\/p>\n","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"54","stitky_dostupnost":"42","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"152.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"152.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"183","id_slozky":"80","nazev":"Hrad Panna","latitude":"50.61154021007588","longitude":"14.184679985046387","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"54","popis_cz":"<div class=\\\\\\\"detailni-popis\\\\\\\">\n\t<p>\n\t\t<strong>Hrad Panna<\/strong><\/p>\n\t<p>\n\t\tHrad Panna st&aacute;val na v&yacute;razn&eacute; augititov&eacute; kup\u011b u \u0158ep\u010dic. Zalo\u017eil ho roku 1421 Zikmund z Vartemberka &ndash; v dob\u011b, kdy ne&uacute;sp\u011b&scaron;n\u011b obl&eacute;hal hrad Kalich sv&eacute;ho &uacute;hlavn&iacute;ho nep\u0159&iacute;tele Jana \u017di\u017eky z Trocnova. Od roku 1422 p\u0159e&scaron;li husit&eacute; v oblasti do protiofenz&iacute;vy a roku 1423 Pannu pod veden&iacute;m samotn&eacute;ho \u017di\u017eky dobyli. N&aacute;sledovalo roz&scaron;&iacute;\u0159en&iacute; a p\u0159estavba hradu, kter&eacute; z n\u011bj u\u010dinilo jeden z nejl&eacute;pe opevn\u011bn&yacute;ch objekt\u016f sv&eacute; doby.<\/p>\n\t<p>\n\t\tMimo\u0159&aacute;dn\u011b rozlehl&yacute; hrad byl opevn\u011bn v&yacute;hradn\u011b sypan&yacute;mi fortifikacemi dopln\u011bn&yacute;mi o r\u016fzn&eacute; typy d\u0159ev\u011bn&yacute;ch n&aacute;staveb, typick&yacute;mi pro opevn\u011bn&iacute; doby husitsk&eacute;. Promy&scaron;lenost&iacute; obrann&eacute;ho syst&eacute;mu s \u0159adou opev\u0148ovac&iacute;ch prvk\u016f se komplex bl&iacute;\u017e&iacute; objektu nov&eacute;ho typu s ryze vojenskou funkc&iacute; &ndash; pevnosti, co\u017e z n\u011bj \u010din&iacute; ve st\u0159edoevropsk&eacute;m kontextu v&yacute;jime\u010dnou stavbu.<\/p>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"153.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"153.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"184","id_slozky":"80","nazev":"Hrad Kalich","latitude":"50.605167256794196","longitude":"14.207038879394531","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"54","popis_cz":"<div class=\\\\\\\"detailni-popis\\\\\\\">\n\t<p>\n\t\t<strong>Hrad Kalich<\/strong><\/p>\n\t<p>\n\t\tHrad Kalich, nazvan&yacute; podle symbolu husitstv&iacute;,&nbsp;zbudoval roku 1421 jako pevnost a sou\u010dasn\u011b sv&eacute; osobn&iacute; s&iacute;dlo&nbsp;slavn&yacute; husitsk&yacute; vojev\u016fdce Jan \u017di\u017eka z Trocnova. Je&scaron;t\u011b rozestav\u011bn&yacute; hrad odolal ji\u017e roku 1421 &uacute;toku Zikmunda z Vartemberka a skv\u011bl&eacute; vojensk&eacute; kvality osv\u011bd\u010dil i po Lipanech, kdy\u017e ho roku 1437 coby oporu&nbsp;radik&aacute;ln&iacute;ch husit\u016f&nbsp;ne&uacute;sp\u011b&scaron;n\u011b obl&eacute;hala zemsk&aacute; hotovost.<\/p>\n\t<p>\n\t\tHrad Kalich st&aacute;val na vysok&eacute; trachytov&eacute; kup\u011b (538 m n.m.) nad T\u0159ebu&scaron;&iacute;nem.<\/p>\n\t<p>\n\t\tP\u0159&iacute;stup ke hradu byl mo\u017en&yacute; pouze od severu, kde se dodnes spat\u0159uj&iacute; zbytky stavby, jen\u017e zaji&scaron;\u0165uje Kalichu architektonickou v&yacute;jime\u010dnost na nejen \u010desk&eacute;, n&yacute;br\u017e i evropsk&eacute; hradn&iacute; sc&eacute;n\u011b: polygon&aacute;ln&iacute;ho zemn&iacute;ho d\u011blost\u0159eleck&eacute;ho postaven&iacute;, vysunut&eacute;ho t&eacute;m\u011b\u0159 sto metr\u016f p\u0159ed hrad na sever a spojen&eacute;ho s n&iacute;m &uacute;zk&yacute;m, rovn\u011b\u017e sypan&yacute;m kr\u010dkem. Tato revolu\u010dn&iacute; novinka umo\u017enila obr&aacute;nc\u016fm dokonal&eacute; pokryt&iacute; p\u0159&iacute;stupu a sou\u010dasn\u011b neutralizaci eventueln&iacute;ho &uacute;toku z jedin&eacute; mo\u017en&eacute; strany.<\/p>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"154.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"154.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"185","id_slozky":"80","nazev":"Park V\u00e1clava Havla","latitude":"50.53587383328525","longitude":"14.128214120864866","stitky_dostupnost":"42#37","youtube":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?feature=player_embedded&v=o8t5zHf302o","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"59","popis_cz":"<p>\n\tPark V&aacute;clava Havla<\/p>\n<p>\n\tNov&eacute; parky buduj&iacute; m\u011bsta a obce velmi z\u0159&iacute;dka. Idea vytvo\u0159it v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch nov&yacute; park -vlastn\u011b kousek od starobyl&eacute;ho centra - vznikla v dob\u011b, kdy m\u011bsto z&iacute;skalo are&aacute;l b&yacute;val&eacute;ho pivovaru. V jeho \u010d&aacute;sti vzniklo parkovi&scaron;t\u011b, plocha za hradbami u tzv. Hv\u011bzd&aacute;rny ale byla voln&aacute;. M&iacute;sto jako stvo\u0159en&eacute; pr&aacute;v\u011b pro nov&yacute; park. &bdquo;O&scaron;kliv&eacute; ka\u010d&aacute;tko&ldquo; &ndash; tedy kdysi nevzhledn&yacute; prostor &ndash; vyrostlo do kr&aacute;sy v roce 2008, stalo se chloubou Litom\u011b\u0159ic, ale p\u0159edev&scaron;&iacute;m dal&scaron;&iacute;m m&iacute;stem k odpo\u010dinku a relaxaci. V&eacute;vod&iacute; mu dv\u011b jez&iacute;rka, r\u016f\u017eov&aacute; zahrada, n&aacute;padit&eacute; prol&eacute;za\u010dky pro d\u011bti, obnoven&aacute; kapli\u010dka i domek b&yacute;val&eacute; vod&aacute;rny - dnes kav&aacute;rni\u010dka. M\u016f\u017eete tam posed\u011bt u &scaron;&aacute;lku dobr&eacute;ho \u010daje nebo k&aacute;vy, zat&iacute;mco sh\u016fry na v&aacute;s bude shl&iacute;\u017eet malebn&aacute; v\u011b\u017e Hv\u011bzd&aacute;rny.<br \/>\n\tV lednu 2012 se m\u011bsto rozhodlo tento park pojmenovat po zesnul&eacute;m prezidentu V&aacute;clavu Havlovi. V budoucnu by tu m\u011bla b&yacute;t um&iacute;st\u011bna tak&eacute; jeho busta.<\/p>\n<br \/>\n<p>\n\tzdroj: Miroslav Zimmer<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"155.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"155.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"186","id_slozky":"80","nazev":"D\u00f3msk\u00fd vrch","latitude":"50.53238227663156","longitude":"14.127463102340698","popis_cz":"<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t<div class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t<div id=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t<h3>\n\t\t\t\tD&oacute;msk&yacute; vrch<\/h3>\n\t\t\t<p class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\tToto n&aacute;vr&scaron;&iacute; je spjato ji\u017e s&nbsp;po\u010d&aacute;tky os&iacute;dlen&iacute; na &uacute;zem&iacute; Litom\u011b\u0159ic. Ji\u017e na p\u0159elomu 1. a 2. tis&iacute;cilet&iacute; zde st&aacute;val p\u0159emyslovsk&yacute; kn&iacute;\u017eec&iacute; dv\u016fr a v&nbsp;roce 1057 zde nechal kn&iacute;\u017ee Spytihn\u011bv II. zalo\u017eit kapitulu, o \u010dem\u017e v&iacute;me z&nbsp;dochovan&eacute; zakl&aacute;dac&iacute; listiny. Mimochodem, na rubu t&eacute;to listiny je v&nbsp;p\u0159&iacute;pisku z&nbsp;13. stolet&iacute; prvn&iacute; dochovan&aacute; \u010desky psan&aacute; v\u011bta. Od 14. do 19. stolet&iacute; zde st&aacute;val ryb&aacute;\u0159sk&yacute; kostel sv. Ji\u0159&iacute;. Velkou zm\u011bnou v&scaron;ak pahorek pro&scaron;el po zalo\u017een&iacute; biskupstv&iacute; v&nbsp;roce 1655. Vznikl ucelen&yacute; c&iacute;rkevn&iacute; are&aacute;l ohrani\u010den&yacute; zd&iacute; s&nbsp;t\u0159emi branami, s katedr&aacute;lou sv. &Scaron;t\u011bp&aacute;na, biskupskou rezidenc&iacute;, konzisto\u0159&iacute; a domy kanovn&iacute;k\u016f. \u010casem p\u0159ibyla je&scaron;t\u011b v\u011b\u017e, \u010d&iacute;m\u017e byla prakticky zavr&scaron;ena dne&scaron;n&iacute; podoba tohoto m&iacute;sta.<\/p>\n\t\t\t<p class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">\n\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t<small class=\\\\\\\"\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;source\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\">zdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/small><\/p>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"37","stitky_druh":"60","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"156.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"156.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"187","id_slozky":"80","nazev":"Biskupsk\u00e1 rezidence","latitude":"50.53170030180634","longitude":"14.12917971611023","popis_en":"","popis_de":"","stitky_dostupnost":"30","stitky_trasa":"64","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Biskupsk&aacute; rezidence<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tTato majest&aacute;tn&iacute; stavba tvo\u0159&iacute; spolu s katedr&aacute;lou sv. &Scaron;t\u011bp&aacute;na a kostelem Zv\u011bstov&aacute;n&iacute; Panny Marie s jezuitskou kolej&iacute; pohled, kter&yacute; v&iacute;t&aacute; n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ky m\u011bsta p\u0159ij&iacute;\u017ed\u011bj&iacute;c&iacute; sm\u011brem od Prahy. Biskupstv&iacute; bylo v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch zalo\u017eeno roku 1655 v r&aacute;mci rekatoliza\u010dn&iacute;ch snah po t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lce. Biskupsk&aacute; rezidence vyr\u016fstala v letech 1683-1701 podle n&aacute;vrhu Giulia Broggia na m&iacute;st\u011b d\u0159&iacute;v\u011bj&scaron;&iacute;ch budov kapituly z 11. stolet&iacute;. Jedn&aacute; se o dvoupatrovou barokn&iacute; budovu postavenou \u010delem k \u0159ece s dv\u011bma m\u011blk&yacute;mi k\u0159&iacute;dly, kter&aacute; sm\u011b\u0159uj&iacute; na sever, tedy od \u0159eky. V budov\u011b se mj. nach&aacute;z&iacute; velk&aacute; knihovna v p\u0159&iacute;zem&iacute;, tr\u016fnn&iacute; s&aacute;l s ohromuj&iacute;c&iacute; n&aacute;stropn&iacute; malbou v pat\u0159e \u010di kaple sv. Vav\u0159ince.<br \/>\n\t<br \/>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_druh":"46","nahledy":""},{"id_dokumentu":"188","id_slozky":"80","nazev":"\u010cerven\u00fd kostel","latitude":"50.53693761558825","longitude":"14.137516021728516","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"46","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_trasa":"58","popis_cz":"<p>\n\t\u010cerven&yacute; kostel<\/p>\n<p>\n\tEvangelick&yacute; kostel, kter&yacute; napodobuje seversk&eacute; cihlov&eacute; kostely, byl dostav\u011bn roku 1902 pro N\u011bmeckou evangelickou c&iacute;rkev augsbursk&eacute;ho vyzn&aacute;n&iacute;. Tato c&iacute;rkev v&scaron;ak byla po druh&eacute; sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce na &uacute;zem&iacute; \u010ceskoslovenska zak&aacute;z&aacute;na, nebo\u0165 se jej&iacute; \u010dlenov&eacute; dopou&scaron;t\u011bli kolaborace s nacisty. Kostel n&aacute;sledn\u011b vyu\u017e&iacute;valy dal&scaron;&iacute; c&iacute;rkve a slou\u017eil dokonce i jako skladi&scaron;t\u011b p\u0159i stavb\u011b nedalek&eacute;ho s&iacute;dli&scaron;t\u011b &bdquo;Kocanda&ldquo;. Dnes tento kostel vyu\u017e&iacute;v&aacute; sbor Bratrsk&eacute; jednoty baptist\u016f.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"190","id_slozky":"80","nazev":"Kaple sv. Jana K\u0159titele","latitude":"50.53634435533972","longitude":"14.127366542816162","stitky_druh":"46","popis_cz":"<p>\n\tKaple sv. Jana K\u0159titele<\/p>\n<p>\n\tGotickou kapli na litom\u011b\u0159ick&eacute;m p\u0159edm\u011bst&iacute; zvan&eacute;m Dubina zmi\u0148uj&iacute; prameny letmo ji\u017e roku 1384. O t\u0159i stalet&iacute; pozd\u011bji roku 1676 \u017e&aacute;dal tehdej&scaron;&iacute; litom\u011b\u0159ick&yacute; biskup Jaroslav Ign&aacute;c ze &Scaron;ternberka zapln\u011bn&iacute; pust&eacute;ho m&iacute;sta po gotick&eacute; kapli. Stavby barokn&iacute; kaple se tehdy chopil Giulio Broggio, jak dokl&aacute;d&aacute; n&aacute;pis na vstupn&iacute;m port&aacute;lu. Nezbytn&eacute; rekonstrukce, kter&eacute; j&iacute; zachovaly do dne&scaron;n&iacute; podoby prob\u011bhly v letech 1910 a 1955.<\/p>\n<br \/>\n<p>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/p>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","popis_de":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"191","id_slozky":"80","nazev":"Kostel Zv\u011bstov\u00e1n\u00ed Pann\u011b Marii","latitude":"50.53230725988335","longitude":"14.133750200271606","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"46","popis_cz":"<div>\n\tKostel Zv\u011bstov&aacute;n&iacute; Pann\u011b Marii<\/div>\n<div>\n\t&nbsp;<\/div>\n<div>\n\tStavbu monument&aacute;ln&iacute;ho barokn&iacute;ho chr&aacute;mu zapo\u010dal v roce 1701 Giulio Broggio, aby j&iacute; n&aacute;sledn\u011b dokon\u010dil jeho syn Octavio. Vysv\u011bcen byl kostel roku 1731, av&scaron;ak pr&aacute;ce na interi&eacute;ru trvaly je&scaron;t\u011b n\u011bkolik desetilet&iacute;. Chr&aacute;m spolu se sousedn&iacute; kolej&iacute; pat\u0159il \u0159&aacute;du jezuit\u016f a\u017e do do\u010dasn&eacute;ho zru&scaron;en&iacute; tohoto \u0159&aacute;du v roce 1773. D&aacute;le byl kostel vyu\u017e&iacute;v&aacute;n mj. jako sklad pivovaru nebo jako kostel bohosloveck&eacute;ho semin&aacute;\u0159e. Uvnit\u0159 budovy se nach&aacute;z&iacute; pozoruhodn&eacute; fresky \u010di jezuitsk&aacute; hrobka. Dnes je kostel ji\u017e odsv\u011bcen&yacute; a slou\u017e&iacute; kulturn&iacute;m &uacute;\u010del\u016fm &ndash; po\u0159&aacute;daj&iacute; se zde nejr\u016fzn\u011bj&scaron;&iacute; koncerty a v&yacute;stavy, kter&yacute;m barokn&iacute; stavba dod&aacute;v&aacute; zvl&aacute;&scaron;tn&iacute; atmosf&eacute;ru.<\/div>\n<div>\n\t&nbsp;<\/div>\n<div>\n\t&nbsp;<\/div>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":""},{"id_dokumentu":"192","id_slozky":"80","nazev":"Kostel sv. V\u00e1clava v Litom\u011b\u0159ic\u00edch","latitude":"50.53339840083346","longitude":"14.127194881439209","popis_cz":"<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;body\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t<div class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;left\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t<div id=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;text\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t<h3>\n\t\t\t\t\tKostel sv. V&aacute;clava v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch<\/h3>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\tNa m&iacute;st\u011b p\u016fvodn&iacute;ho gotick&eacute;ho kostela, kter&yacute; byl jako mnoho jin&yacute;ch litom\u011b\u0159ick&yacute;ch staveb b\u011bhem t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky zni\u010den, vyrostl nevelk&yacute; barokn&iacute; kostel sv. V&aacute;clava jako d&iacute;k za odvr&aacute;cen&iacute; moru v&nbsp;letech 1714-16. Jako \u0159adu dal&scaron;&iacute;ch barokn&iacute;ch staveb v&nbsp;na&scaron;em m\u011bst\u011b, i tento kostel navrhl Octavio Broggio. V&nbsp;pr\u016f\u010del&iacute; kostela je socha sv. V&aacute;clava, patrona \u010desk&eacute; zem\u011b, a nad n&iacute; je m\u011bstsk&yacute; znak. V&nbsp;kopuli kostela jsou ulo\u017eeny tuby obsahuj&iacute;c&iacute; pam&aacute;tky na doby minul&yacute;ch oprav kostela &ndash; nap\u0159. mince, z&aacute;znamy \u010di videokazeta z&nbsp;obdob&iacute; posledn&iacute; opravy v&nbsp;devades&aacute;t&yacute;ch letech. Kostel pat\u0159&iacute; m\u011bstu, kter&eacute; ho v&scaron;ak bezplatn\u011b pronaj&iacute;m&aacute; pravoslavn&eacute; c&iacute;rkvi.<\/p>\n\t\t\t\t<p class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;new\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">\n\t\t\t\t\t<br \/>\n\t\t\t\t\t<small class=\\\"\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;source\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\&quot;\\\\\\\\\\\\&quot;\\\">zdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/small><\/p>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<\/div>\n<p>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"46","popis_de":"","popis_en":"","stitky_trasa":"64","nahledy":""},{"id_dokumentu":"193","id_slozky":"80","nazev":"Kostel sv. Jakuba s kl\u00e1\u0161terem","latitude":"50.53461908486094","longitude":"14.133825302124023","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"46","popis_cz":"<h3>\n\tKostel sv. Jakuba s&nbsp;kl&aacute;&scaron;terem<\/h3>\n<p class=\\\\\\\"new\\\\\\\">\n\tNejstar&scaron;&iacute; kl&aacute;&scaron;ter ve m\u011bst\u011b je v&nbsp;pramenech poprv&eacute; zm&iacute;n\u011bn ji\u017e v&nbsp;roce 1233. Zalo\u017eit jej nechal pra\u017esk&yacute; biskup Jan II. pro mni&scaron;sk&yacute; \u0159&aacute;d franti&scaron;k&aacute;n\u016f. Franti&scaron;k&aacute;ni, n\u011bkdy t&eacute;\u017e zvan&iacute; minorit&eacute; \u010di men&scaron;&iacute; brat\u0159&iacute;, byli \u0159&aacute;dem m\u011bstsk&yacute;ch \u017eebrav&yacute;ch mnich\u016f, kte\u0159&iacute; p\u016fsobili p\u0159ev&aacute;\u017en\u011b mezi m\u011bstskou chudinou. Kostel i kl&aacute;&scaron;ter byly zruinov&aacute;ny b\u011bhem t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky a tak musely b&yacute;t zrekonstruov&aacute;ny. P\u0159estavby se chopil Octavio Broggio v&nbsp;polovin\u011b 18. stolet&iacute;. Za vl&aacute;dy Josefa II. byl franti&scaron;k&aacute;nsk&yacute; kl&aacute;&scaron;ter zru&scaron;en a do upr&aacute;zdn\u011bn&eacute;ho objektu byli p\u0159esunuti dominik&aacute;ni z&nbsp;kl&aacute;&scaron;tera v&nbsp;budov\u011b dne&scaron;n&iacute;ho Krajsk&eacute;ho archivu.<br \/>\n\t<small class=\\\\\\\"source\\\\\\\">zdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/small><\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":""},{"id_dokumentu":"194","id_slozky":"80","nazev":"D\u011bkansk\u00fd kostel V\u0161ech svat\u00fdch","latitude":"50.533507513540435","longitude":"14.132945537567139","popis_en":"","stitky_trasa":"64","stitky_druh":"46","popis_de":"","stitky_dostupnost":"35#42","popis_cz":"<p>\n\tD\u011bkansk&yacute; kostel V&scaron;ech svat&yacute;ch<\/p>\n<p>\n\tPrvn&iacute; zm&iacute;nka o tomto kostele poch&aacute;z&iacute; z roku 1235. Zaj&iacute;mavost&iacute; je, \u017ee p\u0159ed roz&scaron;&iacute;\u0159en&iacute;m m\u011bsta Karlem IV. byl kostel sou\u010d&aacute;st&iacute; m\u011bstsk&yacute;ch hradeb. Jedna z dominant m\u011bsta, kosteln&iacute; v\u011b\u017e vysok&aacute; 54m, je poprv&eacute; zm&iacute;n\u011bna a\u017e v roce 1319. P\u0159estavov&aacute;na byla v 16. stolet&iacute;. Z t&eacute;to doby poch&aacute;z&iacute; tak&eacute; v\u011b\u017en&iacute; hodiny a stanov&aacute; st\u0159echa. Na barokn&iacute; p\u0159estavb\u011b gotick&eacute;ho kostela se b\u011bhem 17. a 18. stolet&iacute; pod&iacute;lela v&yacute;znamn&aacute; italsk&aacute; rodina architekt\u016f &ndash; Broggiov&eacute;. Giulio a Octavio Broggiov&eacute; jsou v kostele i poh\u0159beni. Za zm&iacute;nku stoj&iacute; obraz Krista na ho\u0159e Olivetsk&eacute; od tzv. mistra Litom\u011b\u0159ick&eacute;ho olt&aacute;\u0159e. Za vl&aacute;dy Karla IV. zde k&aacute;zal jeden z p\u0159edch\u016fdc\u016f mistra Jana Husa &ndash; Konr&aacute;d Waldhauser.<\/p>\n","nahledy":""},{"id_dokumentu":"195","id_slozky":"80","nazev":"M\u011bstsk\u00e9 hrady - Litom\u011b\u0159ice","latitude":"50.53263119498694","longitude":"14.131878018379211","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"60","popis_cz":"<p>\n\t<strong>M\u011bstsk&eacute; hradby<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVzhledem ke sv&eacute;mu v&yacute;znamu musely b&yacute;t Litom\u011b\u0159ice chr&aacute;n\u011bny m\u011bstsk&yacute;mi hradbami. Toto p\u016fvodn\u011b gotick&eacute; a pozd\u011bji dostavovan&eacute; opevn\u011bn&iacute; je m&iacute;sty vysok&eacute; a\u017e 10m a &scaron;irok&eacute; i 2m. M\u011bstsk&eacute; opevn\u011bn&iacute; bylo tak&eacute; pos&iacute;leno park&aacute;ny a ba&scaron;tami. Park&aacute;n je prostor p\u0159ed hradbami chr&aacute;n\u011bn&yacute; men&scaron;&iacute; zd&iacute;. Ba&scaron;ty jsou \u010dasto v\u011b\u017e&iacute;m podobn&eacute; obrann&eacute; prvky, kter&eacute; vystupuj&iacute; z hradeb a umo\u017e\u0148uj&iacute; tak jejich lep&scaron;&iacute; st\u0159eleckou obranu. Litom\u011b\u0159ick&eacute; park&aacute;ny jsou dnes obl&iacute;ben&yacute;m m&iacute;stem odpo\u010dinku a z n\u011bkter&yacute;ch ba&scaron;t jsou nyn&iacute; stavby obytn&eacute;. Bohu\u017eel se nedochovala \u017e&aacute;dn&aacute; z p\u016fvodn\u011b \u010dty\u0159 m\u011bstsk&yacute;ch bran, kter&eacute; byly zbo\u0159eny v devaten&aacute;ct&eacute;m stolet&iacute;. V sou\u010dasnosti \u010din&iacute; obvod hradeb t&eacute;m\u011b\u0159 1 800m.<br \/>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"196","id_slozky":"80","nazev":"Morov\u00fd sloup","latitude":"50.53410762891761","longitude":"14.131604433059692","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"46","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Morov&yacute; sloup<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tMari&aacute;nsk&eacute; sloupy, stav\u011bn&eacute; k poct\u011b Panny Marie, byly velmi roz&scaron;&iacute;\u0159en&yacute;m prvkem barokn&iacute; architektury v 17. a 18. stolet&iacute;. \u010casto byly vzty\u010dov&aacute;ny jako d&iacute;kuvzd&aacute;n&iacute; za ukon\u010den&iacute; moru. Proto se jim tak&eacute; \u0159&iacute;k&aacute; sloupy morov&eacute;. Ten litom\u011b\u0159ick&yacute; stoj&iacute; na pam&aacute;tku morov&eacute; epidemie z roku 1680, kter&aacute; zas&aacute;hla celou zemi a v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch si vy\u017e&aacute;dala na 400 \u017eivot\u016f. Autorem n&aacute;vrhu sloupu i souso&scaron;&iacute; je v&yacute;znamn&yacute; architekt Julio Broggio. Na vrcholu sloupu je tzv. Immaculata, tedy Panna Marie stoj&iacute;c&iacute; na p\u016flm\u011bs&iacute;ci. \u010ctve\u0159ice soch kolem sloupu tvo\u0159&iacute; patroni proti moru, kter&yacute;mi jsou svat&iacute; &Scaron;ebesti&aacute;n, Roch, Bartolom\u011bj a Franti&scaron;ek Xaversk&yacute;. Ve v&yacute;klenku le\u017e&iacute; je&scaron;t\u011b socha sv. Rosalie.<br \/>\n\tzdroj: Tom&aacute;&scaron; Divi&aacute;k<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"197","id_slozky":"80","nazev":"Ko\u0161\u0165\u00e1lov","latitude":"50.49029279323995","longitude":"13.984951972961426","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"54","popis_cz":"<p>\n\t<br \/>\n\tKo&scaron;\u0165&aacute;lov<br \/>\n\t<br \/>\n\tNa strm&eacute; \u010dedi\u010dov&eacute; sk&aacute;le vysok&eacute; 488 m stoj&iacute; ruiny ran\u011b gotick&eacute;ho, kdysi kr&aacute;lovsk&eacute;ho hradu, kter&yacute; tu vznikl na m&iacute;st\u011b star&scaron;&iacute; stavby k ochran\u011b obchodn&iacute;k\u016f a poutn&iacute;k\u016f na obchodn&iacute; stezce z \u010cech do Saska, jako mocensk&eacute; centrum panstv&iacute; svatoji\u0159sk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera na T\u0159ebenicku. Podle legendy zachycen&eacute; H&aacute;jkovou kronikou z poloviny 16.stolet&iacute;, p\u016fvodn&iacute; hrad pr&yacute; v roce 747 zalo\u017eil znamenit&yacute; to mu\u017e Ko&scaron;\u0165al se \u017eenou B\u011blou, dcerou Bivojovou a sest\u0159enic&iacute; kn\u011b\u017eny Libu&scaron;e.<br \/>\n\tDne&scaron;n&iacute; zbytky hradu poch&aacute;zej&iacute; z prvn&iacute; poloviny 13.stolet&iacute;. Poprv&eacute; je Ko&scaron;\u0165&aacute;lov zm&iacute;n\u011bn v roce 1372, kdy byl ve spr&aacute;v\u011b purkrab&iacute;ho Ale&scaron;e ze Slav\u011bt&iacute;na. Po\u010d&aacute;tkem husitsk&yacute;ch v&aacute;lek se stal majetkem Kapl&iacute;\u0159\u016f ze Sulejovic, v jejich\u017e dr\u017een&iacute; z\u016fstal a\u017e do roku 1611, kdy se uv&aacute;d&iacute; jako majitel Jaroslav Kapl&iacute;\u0159. V t&eacute; dob\u011b v&scaron;ak u\u017e hrad pustnul, odlehl&aacute; poloha nebyla pro st&aacute;le pohodln\u011bj&scaron;&iacute; majitele tolik v&yacute;hodn&aacute;, stav\u011bli s&iacute;dla jinde a o hrad ztratili. Hradn&iacute; ruiny v&scaron;ak turisty st&aacute;le l&aacute;kaj&iacute;, tak&eacute; proto, \u017ee z vrchu je n&aacute;dhern&yacute; v&yacute;hled na St\u0159edoho\u0159&iacute; i dal&scaron;&iacute; bl&iacute;zk&eacute; hrady Hazmburk, Olt&aacute;\u0159&iacute;k, Skalka a Ostr&yacute;.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"198","id_slozky":"80","nazev":"Muzeum \u010desk\u00e9ho gran\u00e1tu","latitude":"50.47633883595416","longitude":"13.990144729614258","stitky_druh":"61","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Muzeum \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tMuzeum \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu v T\u0159ebenic&iacute;ch na Litom\u011b\u0159icku je jedn&iacute;m z nejstar&scaron;&iacute;m muze&iacute; u n&aacute;s. Vzniklo ze sb&iacute;rek zdej&scaron;&iacute;ho vlasteneck&eacute;ho l&eacute;ka\u0159e V&aacute;clava Pa\u0159&iacute;ka v roce 1872 a sv&eacute; s&iacute;dlo na&scaron;lo v b&yacute;val&eacute;m luter&aacute;nsk&eacute;m kostele. Nab&iacute;z&iacute; ucelen&yacute; p\u0159ehled t\u011b\u017eby a zpracov&aacute;n&iacute; \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu, kolekci &scaron;perk\u016f z \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu v\u010detn\u011b sady &scaron;perk\u016f, kterou po sv&eacute; matce zd\u011bdila posledn&iacute; l&aacute;ska b&aacute;sn&iacute;ka J.W.Goetha, majitelka t\u0159eb&iacute;vlick&eacute;ho panstv&iacute; baronka Ulrika von Lewetzov, a dal&scaron;&iacute; zaj&iacute;mav&eacute; expon&aacute;ty, nap\u0159. kali&scaron;nick&yacute; kancion&aacute;l. Muzejn&iacute; expozici dopl\u0148uje p\u0159ehled historie m\u011bsta a okol&iacute;. N&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute; doba muzea je od dubna do \u0159&iacute;jna, je t\u0159eba si ov\u011b\u0159it, v jak&yacute;ch dnech a hodin&aacute;ch m&aacute; muzeum otev\u0159eno.<br \/>\n\tV&yacute;let je mo\u017en&eacute; spojit s n&aacute;v&scaron;t\u011bvou impozantn&iacute; z\u0159&iacute;ceniny st\u0159edov\u011bk&eacute;ho hradu Ko&scaron;\u0165&aacute;lov a po zelen&eacute; a \u017elut&eacute; zna\u010dce doj&iacute;t do m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;sti Sutom, kde za shl&eacute;dnut&iacute; stoj&iacute; kostel sv. Petra a Pavla z roku 1386. Na ji\u017en&iacute;ch svaz&iacute;ch Ko&scaron;\u0165&aacute;lova se vyskytuj&iacute; vz&aacute;cn&aacute; teplomiln&aacute; spole\u010denstva.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"37#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"199","id_slozky":"80","nazev":"St\u0159ekov","latitude":"50.64042554880914","longitude":"14.05048370361328","popis_de":"","stitky_druh":"62","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Hrad St\u0159ekov<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tUpraven&aacute; hradn&iacute; z\u0159&iacute;cenina tvo\u0159&iacute; v&yacute;raznou dominantu na jihu m\u011bsta nad prav&yacute;m b\u0159ehem Labe na 100 m vysok&eacute; zn\u011blcov&eacute; sk&aacute;le. Hrad byl zalo\u017een k ochran\u011b obchodn&iacute; cesty v roce 1318. Romantick&yacute; vzhled hradn&iacute; z\u0159&iacute;ceniny p\u0159itahoval \u0159adu v&yacute;znamn&yacute;ch osobnost&iacute; (nap\u0159. mal&iacute;\u0159e Adriana Ludwiga Richtera, Ernsta Gustava Doerela, skladatele Richarda Wagnera, b&aacute;sn&iacute;ka Karla Hynka M&aacute;chu). V letech 1923 &ndash; 1936 bylo pod hradem na \u0159ece Labi postaveno Masarykovo zdymadlo s plavebn&iacute; komorou a elektr&aacute;rnou.<br \/>\n\tDo hradn&iacute;ho pal&aacute;ce je um&iacute;st\u011bna expozice historie hradu a bl&iacute;zk&eacute;ho regionu. Z terasy od restaurace je p\u0159ekr&aacute;sn&yacute; v&yacute;hled na m\u011bsto a do labsk&eacute;ho &uacute;dol&iacute;. Po roce 1989 se hrad vr&aacute;til do vlastnictv&iacute; Lobkowicz\u016f.<\/p>\n<p>\n\tzdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"157.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"157.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"158.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"158.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"159.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"159.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"200","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1mek Trmice","latitude":"50.64227621899096","longitude":"13.991732597351074","stitky_druh":"51","popis_de":"","popis_en":"","stitky_dostupnost":"42#35","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;mek Trmice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tZ&aacute;mek byl postaven v letech 1856 &ndash; 1863 v novogotick&eacute;m tudorovsk&eacute;m slohu, uprost\u0159ed kdysi n&aacute;dhern&eacute;ho z&aacute;meck&eacute;ho parku, p\u0159edn&iacute;m \u010desk&yacute;m rodem Nostic\u016f. V roce 1919 koupil z&aacute;mek &uacute;steck&yacute; pr\u016fmysln&iacute;k Wolfrum, kter&yacute; jej pozd\u011bji prodal m\u011bstu &Uacute;st&iacute; nad Labem. V roce 1994 byly prostory nov\u011b zrekonstruov&aacute;ny a slou\u017e&iacute; jako reprezenta\u010dn&iacute; kulturn&iacute; centrum s ob\u0159adn&iacute; s&iacute;n&iacute; a mramorov&yacute;m koncertn&iacute;m s&aacute;lem. V n\u011bkolika m&iacute;stnostech je instalov&aacute;na st&aacute;l&aacute; expozice z historie region&aacute;ln&iacute;ho pr\u016fmyslu, v\u010detn\u011b st&aacute;l&eacute; expozice \u017eelezni\u010dn&iacute;ch model\u016f.<\/p>\n<p>\n\tzdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"160.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"160.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"201","id_slozky":"80","nazev":"Z\u0159\u00edcenina hradu Blansko","latitude":"50.69977394211978","longitude":"14.09597396850586","stitky_druh":"54","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z\u0159&iacute;cenina hradu Blansko<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tNa zalesn\u011bn&eacute;m \u010dedi\u010dov&eacute;m vrchu asi 6 kilometr\u016f od &Uacute;st&iacute; nad Labem je z\u0159&iacute;cenina hradu Blansko. Hrad byl prvn\u011b zm&iacute;n\u011bn v roce 1401 jako Blankenstein. Od po\u010d&aacute;tku 15.stolet&iacute; byl v dr\u017een&iacute; Vartenberk\u016f. Na konci 16. stolet&iacute; bylo pansk&eacute; s&iacute;dlo p\u0159eneseno z Blanska na z&aacute;mek v Kr&aacute;sn&eacute;m B\u0159ezn\u011b. Hrad se pak pou\u017e&iacute;val jako v\u011bzen&iacute; a od t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky ch&aacute;tral. Dnes jsou zde dochov&aacute;ny zbytky hradn&iacute;ho pal&aacute;ce s torzy ba&scaron;t a v\u011b\u017ee.<br \/>\n\tZ vyhl&iacute;dkov&eacute; plo&scaron;iny je dalek&yacute; kruhov&yacute; v&yacute;hled na \u010cesk&eacute; St\u0159edoho\u0159&iacute;, Lu\u017eick&eacute; hory a Tisk&eacute; st\u011bny.<\/p>\n<p>\n\tZdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"161.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"161.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"202","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1mek Velk\u00e9 B\u0159ezno","latitude":"50.66247236118807","longitude":"14.138545989990234","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"51","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;mek Velk&eacute; B\u0159ezno<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tZ&aacute;mek ve Velk&eacute;m B\u0159ezn\u011b dal vystav\u011bt ve stylu pozdn&iacute;ho emp&iacute;ru hrab\u011b Karel Chotek v letech 1842&ndash;1845, kter&yacute; se jako nejvy&scaron;&scaron;&iacute; purkrab&iacute; \u010cesk&eacute;ho kr&aacute;lovstv&iacute; v&yacute;znamn\u011b zaslou\u017eil o rozvoj \u010cech. Kolem r. 1900 byl z&aacute;mek p\u0159estav\u011bn do sou\u010dasn&eacute; novorenesan\u010dn&iacute; podoby. Kolem z&aacute;mku je anglick&yacute; park se 130 vz&aacute;cn&yacute;mi stromy a ke\u0159i. Sou\u010dasn&aacute; instalace z&aacute;meck&yacute;ch interi&eacute;r\u016f poch&aacute;z&iacute; z p\u016fvodn&iacute;ho za\u0159&iacute;zen&iacute; z&aacute;mku a p\u0159ipom&iacute;n&aacute; p\u016fsoben&iacute; rodiny Chotk\u016f. Z n&iacute; poch&aacute;zela tak&eacute; \u017dofie, man\u017eelka n&aacute;sledn&iacute;ka tr\u016fnu Rakouska-Uherska arciv&eacute;vody Franti&scaron;ka Ferdinanda d&acute;Este, kter&aacute; byla spolu s n&iacute;m zavra\u017ed\u011bna roku 1914 v Sarajevu. Na z&aacute;mku se pravideln\u011b po\u0159&aacute;daj&iacute; komorn&iacute; koncerty, sez&oacute;nn&iacute; v&yacute;stavy a v neposledn&iacute; \u0159ad\u011b v ob\u0159adn&iacute; m&iacute;stnosti svatby.<\/p>\n<p>\n\tZdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"162.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"162.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"163.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"163.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"203","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1mek Kr\u00e1sn\u00e9 B\u0159ezno","latitude":"50.66635550082105","longitude":"14.082552194595337","stitky_dostupnost":"42#35","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"51","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;mek Kr&aacute;sn&eacute; B\u0159ezno<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tNa m&iacute;st\u011b dne&scaron;n&iacute;ho z&aacute;mku st&aacute;val v minulosti pansk&yacute; dv\u016fr s tvrz&iacute;. Do roku 1867 se obec p\u016fvodn\u011b jmenovala&nbsp; B\u0159eznice, je&scaron;t\u011b d\u0159&iacute;ve B\u0159ezn&iacute;k. Prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zm&iacute;nka je v listin\u011b kn&iacute;\u017eete Spytihn\u011bva II. z roku 1057. P\u0159ed rokem 1600 nechal postavit na m&iacute;st\u011b p\u016fvodn&iacute; tvrze Rudolf z B&yacute;nova renesan\u010dn&iacute; z&aacute;mek. Jeho stavitelem byl Hans Bog z Pirny. V pr\u016f\u010del&iacute; star&eacute;ho k\u0159&iacute;dla, kter&eacute; je spojeno se z&aacute;meck&yacute;m kostelem sv. Flori&aacute;na chodbou, jsou slune\u010dn&iacute; hodiny s datem 1603 a latinsk&yacute;m n&aacute;pisem &bdquo;Soli deo Gloria&quot; &ndash; &bdquo;Jenom Bohu budi\u017e sl&aacute;va&quot;. V roce 1730 byl z&aacute;mek p\u0159estav\u011bn v barokn&iacute;m slohu Ludv&iacute;kem Richardem Cavrianim. V 19. stolet&iacute; byla budova roz&scaron;&iacute;\u0159ena o nov&eacute; k\u0159&iacute;dlo s balkonem. V sou\u010dasn&eacute; dob\u011b je z&aacute;mek v majetku N&aacute;rodn&iacute;ho pam&aacute;tkov&eacute;ho &uacute;stavu v &Uacute;st&iacute; nad Labem. V roce 2011 byla dokon\u010dena rozs&aacute;hl&aacute; rekonstrukce z&aacute;mku. V objektu s&iacute;dl&iacute; N&aacute;rodn&iacute; pam&aacute;tkov&yacute; &uacute;stav a z&aacute;mek slou\u017e&iacute; tak&eacute; ke kulturn&iacute;m &uacute;\u010del\u016fm (po\u0159&aacute;d&aacute;n&iacute; v&yacute;stav apod.).<\/p>\n<p>\n\tZdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"164.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"164.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"204","id_slozky":"80","nazev":"Z\u00e1me\u010dek V\u011btru\u0161e","latitude":"50.655065623174735","longitude":"14.039636850357056","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"51","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Z&aacute;me\u010dek V\u011btru&scaron;e<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tV\u011btru&scaron;e je jednou z nep\u0159ehl&eacute;dnuteln&yacute;ch dominant m\u011bsta &Uacute;st&iacute; nad Labem, jej&iacute; v&yacute;znam spo\u010d&iacute;v&aacute; v historick&eacute; a spole\u010densk&eacute; hodnot\u011b objektu zachycuj&iacute;c&iacute; \u017eivotn&iacute; styl na p\u0159elomu 19. a 20. stolet&iacute;. Objekt V\u011btru&scaron;e je um&iacute;st\u011bn na skaln&iacute;m ostrohu a terase vytvo\u0159en&eacute; op\u011brn&yacute;mi kamenn&yacute;mi zdmi na hran\u011b labsk&eacute;ho &uacute;dol&iacute; pod Soudn&yacute;m vrchem.<\/p>\n<p>\n\tZdroj: usti-nad-labem.cz<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"165.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"165.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"166.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"166.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"167.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"167.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"205","id_slozky":"80","nazev":"Zoo \u00dast\u00ed nad Labem","latitude":"50.66655950978603","longitude":"14.059817790985107","stitky_druh":"63","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Zoologick&aacute; zahrada &Uacute;st&iacute; nad Labem<\/strong><\/p>\n<p>\n\tZoo &Uacute;st&iacute; nad Labem je um&iacute;st\u011bn&aacute; na svahu Mari&aacute;nsk&eacute; sk&aacute;ly v&yacute;chodn\u011b od centra m\u011bsta.<br \/>\n\t<br \/>\n\tHlavn&iacute; z&aacute;sluhu na jej&iacute;m vzniku m\u011bl Heinrich Lumpe. Tento uzn&aacute;van&yacute; ornitolog odkoupil v roce 1908 od obce pozemky na m&iacute;st\u011b b&yacute;val&eacute; cihelny&nbsp; a zalo\u017eil zde soukromou pta\u010d&iacute; rezervaci, zn&aacute;mou pod jm&eacute;nem &bdquo;Lumpepark&ldquo;. V roce 1914 otev\u0159el tento park pro ve\u0159ejnost.<\/p>\n<p>\n\tPo druh&eacute; sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce p\u0159e&scaron;el park do vlastnictv&iacute; st&aacute;tu a stal se z n\u011bj zookoutek pro obyvatele &Uacute;st&iacute;. Velk&eacute;ho rozmachu dos&aacute;hla zoo v 70. letech, kdy se rozrostla na dne&scaron;n&iacute;ch 26 hektar\u016f. Za\u010daly se stav\u011bt nov&eacute; pavilony &scaron;elem, exot&aacute;ria, v&yacute;b\u011bhy pro nosoro\u017ece, \u017eirafy, slony, zebry a antilopy.<\/p>\n<p>\n\tZoo je otev\u0159ena nep\u0159etr\u017eit\u011b po cel&yacute; rok.<br \/>\n\tLetn&iacute; sez&oacute;na (1.4. - 31.10.) 8,00 - 18,00 hodin<br \/>\n\tZimn&iacute; sez&oacute;na (1.11. - 31.3) 9,00 - 16,00 hodin<\/p>\n","stitky_dostupnost":"37#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"168.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"168.jpg\"><\/a><a class=\"a_nahled\" href=\"169.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"169.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"206","id_slozky":"80","nazev":"Kostel Nanebevzet\u00ed Panny Marie \u00dast\u00ed nad Labem","latitude":"50.65905819732777","longitude":"14.040462970733643","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kostel Nanebevzet&iacute; Panny Marie<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKostel byl postaven kolem r. 1318. V dob\u011b husitsk&yacute;ch v&aacute;lek byla zni\u010dena jeho v\u011b\u017e a trojlod&iacute;. S obnovou se za\u010dalo a\u017e po r. 1452. V 80. letech 19. stolet&iacute; byl p\u0159estav\u011bn v pozdn\u011bgotick&eacute;m stylu. Bombardov&aacute;n&iacute; m\u011bsta v dubnu 1945 v&aacute;\u017en\u011b naru&scaron;ilo z&aacute;klady chr&aacute;mov&eacute; v\u011b\u017ee a od t&eacute; doby je v\u011b\u017e vych&yacute;lena od kolm&eacute; osy t&eacute;m\u011b\u0159 o 2 m. Dominantou je olt&aacute;\u0159 se sklen\u011bnou nohou, kter&yacute; reprezentuje um\u011bn&iacute; 20. stolet&iacute;.<\/p>\n<p>\n\t<em>Zdroj: usti-nad-labem.cz<\/em><\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","stitky_druh":"46","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"170.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"170.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"209","id_slozky":"81","nazev":"Vrbice","latitude":"50.48356209338699","longitude":"14.286518096923828","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<br \/>\n\tVrbice<br \/>\n\t<br \/>\n\tVrbice le\u017e&iacute; pod severn&iacute; patou vini\u010dn&eacute;ho vrchu Sovice, asi 9 km severn\u011b od Roudnice n.L. Obc&iacute; prot&eacute;k&aacute; rameno Obrtky, jm&eacute;no Vrbice je z\u0159ejm\u011b odvozeno od hojn&yacute;ch vrbin u potok\u016f, struh a mo\u010d&aacute;l\u016f. P&iacute;semn\u011b je existence obce dolo\u017eena k roku 1319. Uprost\u0159ed n&aacute;vsi na mal&eacute; vyv&yacute;&scaron;enin\u011b stoj&iacute; kostel sv. Jakuba V\u011bt&scaron;&iacute;ho, kter&yacute; se p\u0159ipom&iacute;n&aacute; ji\u017e ve 13. stolet&iacute; jako kostel farn&iacute;. Jeho sou\u010dasn&aacute; podoba je v&scaron;ak a\u017e z roku 1802. Jeden z kosteln&iacute;ch zvon\u016f byl za v&aacute;lky N\u011bmci zrekv&iacute;rov&aacute;n.<br \/>\n\tZaj&iacute;mav&aacute; je i budova sousedn&iacute; fary, d\u0159&iacute;ve jednoduch&eacute; p\u0159&iacute;zemn&iacute; stavby, kter&aacute; byla roku 1868 p\u0159estav\u011bna do nyn\u011bj&scaron;&iacute; podoby far&aacute;\u0159em Josefem Hochmanem, je\u017e v&scaron;e s&aacute;m projektoval. K pam&aacute;tn&yacute;m m&iacute;st\u016fm pat\u0159&iacute; na rozcest&iacute; Vetl&aacute; - Luh &ndash;Mast&iacute;\u0159ovice \u017eelezn&yacute; k\u0159&iacute;\u017e na kamenn&eacute;m soklu. Ze severn&iacute; strany vrchu Sovice, od vodn&iacute; n&aacute;dr\u017ee, je kr&aacute;sn&yacute; pohled do krajiny na st\u0159edohorsk&eacute; kopce. V okol&iacute; jsou ak&aacute;tov&eacute; h&aacute;je, borov&eacute; a sm&iacute;&scaron;en&eacute; lesy, rybn&iacute;ky a mno\u017estv&iacute; potok\u016f a mok\u0159ad\u016f.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"210","id_slozky":"81","nazev":"Jen\u010dice","latitude":"50.48361670738558","longitude":"14.002676010131834","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Jen\u010dice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObci Jen\u010dice, kter&aacute; se nach&aacute;z&iacute; asi 4 km od Lovosic, dominuje nedalek&yacute; vrch Ko&scaron;\u0165&aacute;l se z\u0159&iacute;ceninou hradu Ko&scaron;\u0165&aacute;lov. V pramenech se uv&aacute;d&iacute;, \u017ee Jen\u010dice se poprv&eacute; objevuj&iacute; v roce 1251 jako majetek &Scaron;t\u011bp&aacute;na z Bene&scaron;ic (Jene&scaron;ic), kter&yacute; je v listin\u011b p\u0159ipom&iacute;n&aacute;n se sv&yacute;m bratrem Pavl&iacute;kem ze Sulevic. D&iacute;ky t&eacute;to zm&iacute;nce jsou ony &quot;Bene&scaron;ice&quot; pova\u017eov&aacute;ny za zkomolen&yacute; n&aacute;zev Jene&scaron;ice, \u010dili Jen\u010dice.<br \/>\n\tPrvn&iacute; nesporn&aacute; zm&iacute;nka ale poch&aacute;z&iacute; a\u017e z roku 1318. Ve 14. stolet&iacute; zde byl vladyck&yacute; statek a na n\u011bm v roce 1389 hospoda\u0159il jist&yacute; Milobor z Jen\u010dic. Od roku 1408 byly Jen\u010dice v dr\u017een&iacute; vladyk\u016f z Vchynic a od konce 15. stolet&iacute; se p\u0159ipom&iacute;naj&iacute; jako p\u0159&iacute;slu&scaron;enstv&iacute; hradu Ko&scaron;\u0165&aacute;lova. Z vrchu vysok&eacute;ho 488 m je n&aacute;dhern&yacute; rozhled. Ves nesouc&iacute; stejn&yacute; n&aacute;zev jako hrad Ko&scaron;\u0165&aacute;lov je pak m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; Jen\u010dic.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"211","id_slozky":"81","nazev":"Eva\u0148","latitude":"50.3847988402231","longitude":"14.028897285461426","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Eva\u0148<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec Eva\u0148 (281 obyvatel), ke kter&eacute; pat\u0159&iacute; m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st Horka, se nach&aacute;z&iacute; asi 6 km ji\u017en\u011b od m\u011bsta Libochovice. N&aacute;zev z&iacute;skala z\u0159ejm\u011b podle vladyky Ivana Ber&aacute;nka z Duban, kter&yacute; tu s&iacute;dlil ji\u017e po\u010d&aacute;tkem 13.stolet&iacute;. Dal&scaron;&iacute;mi majiteli byli Ruse\u010dt&iacute;, po nich c&iacute;rkevn&iacute; \u0159&aacute;d a p&aacute;nov&eacute; z Jen&scaron;tejna, v z&aacute;stav\u011b potom dr\u017eeli majetek &Scaron;elmberkov&eacute; a tak&eacute; Sezimov&eacute;, kte\u0159&iacute; v Brn&iacute;kov\u011b vystav\u011bli tvrz. V roce 1622 p\u0159evzal Libochovice, Eva\u0148 a Brn&iacute;kov nejvy&scaron;&scaron;&iacute; pra\u017esk&yacute; purkrab&iacute; Adam ze &Scaron;ternberka a Eva\u0148 tak byla trvale p\u0159ipojena k libochovick&eacute;mu panstv&iacute;. V roce 1676 p\u0159e&scaron;la Eva\u0148 do rukou Dietrichstein\u016f a nakonec ji s\u0148atkem z&iacute;skali p&aacute;ni Herbersteinov&eacute;. Tvrz zanikla kolem roku 1676.<br \/>\n\tZ pam&aacute;tek na n&aacute;vsi stoj&iacute; za pozornost kapli\u010dka svat&eacute;ho Josefa z po\u010d&aacute;tku 19. stolet&iacute; a barokn&iacute; socha zbi\u010dovan&eacute;ho Krista zvan&aacute; &ldquo;Ecce Homo&rdquo;.<br \/>\n\tM&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st Horka pat\u0159ila je&scaron;t\u011b v roce 1900 pod obec Levousy. Obec je dobr&yacute;m v&yacute;choz&iacute;m m&iacute;stem pro vych&aacute;zky do lesa &Scaron;eb&iacute;na a k nedalek&eacute; Oh\u0159i.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"212","id_slozky":"81","nazev":"Polepy","latitude":"50.50889620964224","longitude":"14.266433715820312","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Polepy<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec, kter&aacute; je proslul&aacute; zem\u011bd\u011blstv&iacute;m a p\u011bstov&aacute;n&iacute;m chmele, se nach&aacute;z&iacute; asi 9 km jihov&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zm&iacute;nka o n&iacute; poch&aacute;z&iacute; z roku 1227. Na n&aacute;vsi najdete kapli z roku 1816, kter&aacute; pro&scaron;la opravou v roce 1873. V pr\u016f\u010del&iacute; m&aacute; pom\u011brn\u011b mohutnou \u010dty\u0159bokou v\u011b\u017e. Nedaleko kaple je nepravideln&yacute; \u010dedi\u010dov&yacute;, asi 80 cm vysok&yacute; blok, kter&eacute;mu se \u0159&iacute;k&aacute; dorfstein nebo kladenstein. Slou\u017eil pr&yacute; kdysi jako pran&yacute;\u0159. U b&yacute;val&eacute;ho ml&yacute;na jsou emp&iacute;rov&aacute; bo\u017e&iacute; muka a na n&aacute;vsi litinov&yacute; k\u0159&iacute;\u017eek z roku 1865. V obci, kter&aacute; m&aacute; \u010dty\u0159i m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;sti (Hru&scaron;ovany, L&iacute;b&iacute;nky a Encovany), jsou zd\u011bn&eacute; emp&iacute;rov&eacute; domy z 19.stolet&iacute;, n\u011bkter&eacute; s d\u0159ev\u011bn&yacute;mi pavla\u010demi, hr&aacute;zd\u011bn&yacute;mi zadn&iacute;mi \u010d&aacute;stmi a tzv. sluncov&yacute;mi vraty.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","stitky_druh":"52","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"213","id_slozky":"81","nazev":"Hru\u0161ovany","latitude":"50.519102454146235","longitude":"14.278106689453125","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Hru&scaron;ovany<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tNevelk&aacute; ves Hru&scaron;ovany je jednou z m&iacute;stn&iacute;ch \u010d&aacute;st&iacute; obce Polepy. Na bl&iacute;zk&eacute;m vrchu Prachov&aacute; stoj&iacute; h\u0159bitovn&iacute; kostel sv. V&aacute;clava. Postaven byl na z&aacute;kladech star&scaron;&iacute; stavby v 1. polovin\u011b 19. stolet&iacute;. U kostela se nach&aacute;z&iacute; zd\u011bn&aacute; renesan\u010dn&iacute; zvonice. Kosteln&iacute; zvon p\u016fvodn\u011b poch&aacute;z&iacute; z obce Prachov, kter&aacute; st&aacute;vala na Prachov&eacute; a\u017e do t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lky, kdy zanikla a jej&iacute; zvon se ztratil. Podle m&iacute;stn&iacute;ch pov\u011bst&iacute; jej &uacute;dajn\u011b na m&iacute;st\u011b zanikl&eacute; obce vyryla svin\u011b a zvon pr&yacute; dodnes p\u0159i zvon\u011bn&iacute; vol&aacute;: &bdquo;Svin\u011b vyryla zvon\u011b!&ldquo;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"214","id_slozky":"81","nazev":"Encovany","latitude":"50.52799700640203","longitude":"14.251155853271483","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Encovany<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tEncovany, kter&eacute; pat\u0159&iacute; k obci Polepy, le\u017e&iacute; pod ji\u017en&iacute;mi v&yacute;b\u011b\u017eky \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;, asi 7 km v&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Zaj&iacute;mav&eacute; jsou p\u0159edev&scaron;&iacute;m velk&yacute;m renesan\u010dn&iacute;m, dnes zpustl&yacute;m z&aacute;mkem, kter&yacute; vznikl na m&iacute;st\u011b b&yacute;val&eacute; tvrze. Dochoval se prakticky v p\u016fvodn&iacute; podob\u011b, st&iacute;n&iacute; ho v&scaron;ak stromy, tak\u017ee ho snadno p\u0159ehl&eacute;dnete. Poprv&eacute; jsou &bdquo;Jencovany&ldquo; zmi\u0148ov&aacute;ny v roce 1269, tvrz tady existovala v roce 1335, v t&eacute; dob\u011b pat\u0159ily chot\u011b&scaron;ovsk&eacute;mu kl&aacute;&scaron;teru, od kter&eacute;ho panstv&iacute; odkoupil kr&aacute;lovsk&yacute; m&iacute;stokancl&eacute;\u0159 Osvald Zejdlic ze &Scaron;enfeldu. Ten tak&eacute; hned za\u010dal s v&yacute;stavbou z&aacute;mku, kter&yacute; roku 1602 pravd\u011bpodobn\u011b dokon\u010dil jeho syn Rudolf Zejdlic. Po roce 1620 p\u0159ipadl majetek roudnick&yacute;m Lobkovic\u016fm. Za okupace byly Encovany zabr&aacute;ny, po osvobozen&iacute; a reform\u011b slou\u017eil z&aacute;mek k hospod&aacute;\u0159sk&yacute;m &uacute;\u010del\u016fm i jako archiv.<br \/>\n\tNa n&aacute;vsi je kaple z 19.stolet&iacute;, u trati pak barokn&iacute; kapli\u010dka, ve vsi najdeme lidov&eacute; stavby, \u010d&aacute;ste\u010dn\u011b hr&aacute;zd\u011bn&eacute; domy. K proch&aacute;zk&aacute;m do okol&iacute; l&aacute;k&aacute; zalesn\u011bn&yacute; vrch Skalky.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"215","id_slozky":"81","nazev":"Mi\u0159ejovice","latitude":"50.55453427558857","longitude":"14.107604026794434","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Mi\u0159ejovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec Mi\u0159ejovice se nach&aacute;z&iacute; asi 3 km severn\u011b od Litom\u011b\u0159ic, na okraji polabsk&eacute; n&iacute;\u017ein\u011b lemovan&eacute; vrcholky \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;. Na jej&iacute;m &uacute;zem&iacute; \u017eije 190 obyvatel. Prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zpr&aacute;va poch&aacute;z&iacute; z roku 1322. Bl&iacute;zkost Litom\u011b\u0159ic obec ovliv\u0148ovala po celou historii. V roce 1992 se tady konalo referendum, p\u0159i kter&eacute;m se v\u011bt&scaron;ina obyvatel vyslovila pro odtr\u017een&iacute; obce od Litom\u011b\u0159ic. O tom, \u017ee by se znovu s Litom\u011b\u0159icemi spojila, pr&yacute; necht\u011bj&iacute; zdej&scaron;&iacute; ani sly&scaron;et. Rozs&aacute;hl&aacute; v&yacute;stavba na Mi\u0159ejovick&eacute; str&aacute;ni ale p\u0159ibl&iacute;\u017eila m\u011bsto na dosah ruky.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"216","id_slozky":"81","nazev":"Sn\u011bdovice","latitude":"50.503000688872156","longitude":"14.389514923095703","popis_de":"","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sn\u011bdovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tSn\u011bdovice le\u017e&iacute; nedaleko &Scaron;t\u011bt&iacute;, v &uacute;dol&iacute; potoka Obrtka. Jejich existence je poprv&eacute; p&iacute;semn\u011b dolo\u017eena k roku 1385. Panstv&iacute; koupil v roce 1677 svobodn&yacute; p&aacute;n Jan Baltazar Clary ze Sperberbachu, kter&yacute; m&iacute;sto zch&aacute;tral&eacute; tvrze dal postavit barokn&iacute; z&aacute;mek, dokon\u010den&yacute; okolo roku 1688. Pozd\u011bji byli majiteli Opr&scaron;torfov&eacute;, d&aacute;le Jakub Veith, kter&yacute; pak panstv&iacute; prodal Augustinu M&uuml;llerovi. Ten z&aacute;mek zmodernizoval, zalo\u017eil park a postavil i n\u011bkter&eacute; hospod&aacute;\u0159sk&eacute; budovy. M&uuml;llerov&eacute; dr\u017eeli Sn\u011bdovice do konce 30. let 20. stolet&iacute;, kdy je z&iacute;skala baronka Gabriela Neubauerov&aacute;. Po roce 1945 byl jej&iacute; majetek zkonfiskov&aacute;n st&aacute;tem, dnes je v z&aacute;mku &uacute;stav soci&aacute;ln&iacute; p&eacute;\u010de.<br \/>\n\t\u010cty\u0159k\u0159&iacute;dl&aacute; budova s jedn&iacute;m a dv\u011bma patry m&aacute; v hlavn&iacute;m pr\u016f\u010del&iacute; kamenn&yacute; port&aacute;l a na lev&eacute;m k\u0159&iacute;dle v\u011b\u017eovit&eacute; p\u0159&iacute;stavky z doby po roce 1850. Vpravo od br&aacute;ny je barokn&iacute; &scaron;p&yacute;char se &scaron;t&iacute;ty. Dal&scaron;&iacute;mi zaj&iacute;mav&yacute;mi objekty v obci jsou statek, mari&aacute;nsk&aacute; kaple z roku 1856 a &scaron;kola postaven&aacute; o 22 let pozd\u011bji. V m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;sti Velk&yacute; Hubenov zaujme unik&aacute;tn&iacute; d\u0159ev\u011bn&aacute; zvoni\u010dka z p\u0159elomu 18.a 19.stolet&iacute; a ve St\u0159i\u017eovic&iacute;ch kaple sv. Prokopa.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"217","id_slozky":"81","nazev":" Sta\u0148kovice","latitude":"50.58825023376658","longitude":"14.166698455810547","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sta\u0148kovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec, kter&aacute; je po\u010dtem obyvatel, nejmen&scaron;&iacute; obc&iacute; na severu \u010cech s vlastn&iacute; samospr&aacute;vou, se nach&aacute;z&iacute; asi 6 km od Litom\u011b\u0159ic. Obklopuje ji malebn&aacute; krajina st\u0159edohorsk&yacute;ch kopc\u016f, na z&aacute;padn&iacute; stran\u011b pak Dlouh&yacute; vrch. Sta\u0148kovice jsou dolo\u017eeny u\u017e k roku 1255. Ve vsi najdeme lidov&eacute;, \u010dasto i d\u0159ev\u011bn&eacute; nebo hr&aacute;zd\u011bn&eacute; stavby, n\u011bkter&eacute; se &bdquo;sluncov&yacute;m&ldquo; motivem ve &scaron;t&iacute;tu. V\u011bt&scaron;inu lid&eacute; vyu\u017e&iacute;vaj&iacute; k rekrea\u010dn&iacute;m &uacute;\u010del\u016fm. Zd\u011bn&eacute; domy jsou pseudorenesan\u010dn&iacute; a pozdn\u011b emp&iacute;rov&eacute; z 19.stolet&iacute;. Na n&aacute;vsi je p\u016fvodn\u011b barokn&iacute; kaple sv. Prokopa, dne&scaron;n&iacute; pseudopodoba poch&aacute;z&iacute; z roku 1867. Objekt doznal d&iacute;ky obci v posledn&iacute;ch letech d\u016fkladn&eacute; obnovy. P\u0159i silnici sm\u011brem na R&yacute;de\u010d se nach&aacute;z&iacute; emp&iacute;rov&aacute; kapli\u010dka z prvn&iacute; poloviny 19.stolet&iacute;.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"218","id_slozky":"81","nazev":"Lev\u00edn","latitude":"50.61396388451371","longitude":"14.283599853515625","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Lev&iacute;n<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tStarobyl&aacute; horsk&aacute; obec nedaleko &Uacute;&scaron;t\u011bku je poprv&eacute; zm&iacute;n\u011bna a\u017e v roce 1352, i kdy\u017e jej&iacute; po\u010d&aacute;tky jsou z\u0159ejm\u011b star&scaron;&iacute;. Na zalesn\u011bn&eacute;m strm&eacute;m vrchu nad obc&iacute; jsou nepatrn&eacute; zbytky st\u0159edov\u011bk&eacute;ho hradu, kter&yacute; z\u0159ejm\u011b zanikl za husitsk&yacute;ch v&aacute;lek. V m&iacute;st\u011b stoj&iacute; hranolov&aacute; zvonice z roku 1699 s pozd\u011bji p\u0159istav\u011bn&yacute;m horn&iacute;m patrem a st\u0159echou. Od 15. do po\u010d&aacute;tku 20. stolet&iacute; - ne\u017e do&scaron;ly z&aacute;soby kvalitn&iacute;ch j&iacute;l\u016f, byl Lev&iacute;n centrem v&yacute;roby keramiky. Roku 1544 je uv&aacute;d\u011bn dokonce jako m\u011bste\u010dko, kter&eacute; ov&scaron;em po velk&eacute;m po\u017e&aacute;ru v roce 1791 kleslo na pouhou ves.<br \/>\n\tUprost\u0159ed n&aacute;vsi stoj&iacute; kruhov&yacute; barokn&iacute; kostel Pov&yacute;&scaron;en&iacute; sv. K\u0159&iacute;\u017ee z roku 1788. Na jeho vnit\u0159n&iacute; st\u011bn\u011b je klenebn&iacute; svorn&iacute;k z 2.poloviny 13.stolet&iacute; s reli&eacute;fem lva &ndash; tzv. Lev&iacute;nsk&yacute; kocour. V obci najdeme radnici z roku 1793, b&yacute;valou kampeli\u010dku z po\u010d&aacute;tku 19. stolet&iacute; i n\u011bkolik d\u0159ev\u011bn&yacute;ch lidov&yacute;ch staveb. Zaj&iacute;mav&eacute; je i okol&iacute; Lev&iacute;na. V osad\u011b Horn&iacute; Vysok&eacute; byly kdysi l&aacute;zn\u011b, po kter&yacute;ch tu z\u016fstaly n\u011bkter&eacute; dodnes rekrea\u010dn\u011b vyu\u017e&iacute;van&eacute; objekty. U Hradce je star&eacute; hradi&scaron;t\u011b a mauzoleum rodiny pr\u016fmysln&iacute;ka Schrolla z Lib\u011b&scaron;ic.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"219","id_slozky":"81","nazev":"\u010c\u00ed\u017ekovice","latitude":"50.48476358677674","longitude":"14.027652740478516","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>\u010c&iacute;\u017ekovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tPrvn&iacute; zm&iacute;nky o \u010c&iacute;\u017ekovic&iacute;ch, kter&eacute; le\u017e&iacute; asi 4km jihoz&aacute;padn\u011b od Lovosic, jsou z roku 1276, z doby, kdy obec byla rozd\u011blena na dv\u011b r\u016fzn\u011b velk&eacute; \u010d&aacute;sti. Men&scaron;&iacute; pat\u0159ila vladykovi \u010c&aacute;slavovi, v\u011bt&scaron;&iacute; byla a\u017e do husitsk&yacute;ch v&aacute;lek v majetku kl&aacute;&scaron;tera sv. Ji\u0159&iacute;ho v Praze. Pak p\u0159ipadla roku Kapl&iacute;\u0159\u016fm ze Sulejvic, p\u0159i&scaron;li o ni ov&scaron;em za &uacute;\u010dast Adama Kapl&iacute;\u0159e ve stavovsk&eacute;m povst&aacute;n&iacute; po bitv\u011b na B&iacute;l&eacute; ho\u0159e. Barokn&iacute; z&aacute;mek nechal z b&yacute;val&eacute; tvrze vybudovat v letech 1658-1655 Gustav Adolf, hrab\u011b z Varensbachu. Jde o prvn&iacute; d&iacute;lo stavitele italsk&eacute;ho p\u016fvodu Giulia Broggia, kter&yacute; se roku 1658 v \u010c&iacute;\u017ekovic&iacute;ch o\u017eenil a narodil se mu zde syn, rovn\u011b\u017e v&yacute;zna\u010dn&yacute; barokn&iacute; stavitel Octavio. Z&aacute;mek pro&scaron;el v 19.stolet&iacute; &uacute;pravami, dnes je v n\u011bm domov d\u016fchodc\u016f. Broggi\u016fv rukopis nese i ran\u011b barokn&iacute; farn&iacute; kostel sv. Jakuba se zvonic&iacute;.<br \/>\n\t\u010c&iacute;\u017ekovice jsou zn&aacute;m&eacute; i t&iacute;m, \u017ee zde byla koncem 19.stolet&iacute; zalo\u017eena v&aacute;penka a cement&aacute;rna, kter&aacute; byla koncem 20.stolet&iacute; modernizov&aacute;na.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"220","id_slozky":"81","nazev":"B\u00fd\u010dkovice","latitude":"50.56012347111517","longitude":"14.214162826538084","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>B&yacute;\u010dkovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVes na Lu\u010dn&iacute;m potoce 7 km severov&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic je m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; Ploskovic. Nalezly se tu stopy os&iacute;dlen&iacute; prav\u011bk&eacute;ho p\u016fvodu. B&yacute;\u010dkovice jsou p\u0159ipom&iacute;n&aacute;ny roku 1197 jako Hroznat\u016fv dar kl&aacute;&scaron;teru v tepl&eacute;, od roku 1233 a\u017e do roku 1421 byly majtekem a s&iacute;dlem \u0159&aacute;du johanit\u016f.<br \/>\n\tV letech 1834-36 tu Josef Proksch postavil kostel Pov&yacute;&scaron;en&iacute; sv. K\u0159&iacute;\u017ee v empirov&eacute;m slohu. Stavba m\u011bla hranolovitou v\u011b\u017e, kter&aacute; musela b&yacute;t v roce 1961 kv\u016fli statick&yacute;m poruch&aacute;m sn&iacute;\u017eena, pozd\u011bji byl zbo\u0159en cel&yacute; kostel. Nyn&iacute; je na jeho m&iacute;st\u011b h\u0159i&scaron;t\u011b. Pozdn\u011b barokn&iacute; fara poch&aacute;z&iacute; z 2.poloviny 18.stolet&iacute;, barokn&iacute; je i kapli\u010dka na n&aacute;vsi. V obci najdeme zd\u011bn&eacute; empirov&eacute; domy a d\u0159ev\u011bn&eacute; stavby s rouben&yacute;mi patry, \u0159ezan&yacute;mi &scaron;t&iacute;ty i pavla\u010demi z 18.a 19.stolet&iacute;.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"221","id_slozky":"81","nazev":"Brozany nad Oh\u0159\u00ed","latitude":"50.455099617229536","longitude":"14.149188995361328","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Brozany nad Oh\u0159&iacute;<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec Brozany se nach&aacute;z&iacute; na \u0159ece Oh\u0159i asi 7 km ji\u017en\u011b od Terez&iacute;na. \u010cetn&eacute; archeologick&eacute; n&aacute;lezy sv\u011bd\u010d&iacute; o os&iacute;dlen&iacute; u\u017e v dob\u011b kamenn&eacute;. Z m&iacute;sta, zvan&eacute;m &bdquo;Kozinec&ldquo; poch&aacute;z&iacute; n&aacute;lez kostrov&eacute;ho hrobu, ve kter&eacute;m byla ulo\u017eena \u0159ada p\u0159edm\u011bt\u016f, je\u017e jsou chloubou N&aacute;rodn&iacute;ho muzea. Poprv&eacute; jsou Brozany zm&iacute;n\u011bny roku 1276, m\u011bstysem se staly v 17. stolet&iacute;. Jm&eacute;no z&iacute;skaly od brodu, p\u0159i kter&eacute;m vznikly. Majitel\u016f panstv&iacute; se vyst\u0159&iacute;dalo hodn\u011b, nejv\u011bt&scaron;&iacute; stopu tu ale zanechali V\u0159esovci. Zikmund Brozansk&yacute; z V\u0159esovic p\u0159estav\u011bl starou tvrz na renesan\u010dn&iacute; z&aacute;me\u010dek, kter&yacute; se nach&aacute;z&iacute; na n&aacute;vr&scaron;&iacute; v jihoz&aacute;padn&iacute; \u010d&aacute;sti Brozan.<br \/>\n\tBezesporu nejzaj&iacute;mav\u011bj&scaron;&iacute; stavbou je kostel sv. Gotharda, na kter&eacute;m m\u016f\u017eeme naj&iacute;t hned \u010dty\u0159i stavebn&iacute; slohy &ndash; vedle rom&aacute;nsk&eacute;ho i gotick&yacute;, renesan\u010dn&iacute; a barokn&iacute;, tak, jak byl kostel v pr\u016fb\u011bhu stalet&iacute; p\u0159estavov&aacute;n. M&aacute; renesan\u010dn&iacute; olt&aacute;\u0159 sask&eacute;ho typu z p&iacute;skovce s bohat&yacute;m zdoben&iacute;m.<br \/>\n\tObec je centrem &scaron;irok&eacute;ho okol&iacute; a lze odtud podnikat v&yacute;lety do p\u011bkn&eacute;ho okol&iacute; Oh\u0159e. \u0158&iacute;\u010dn&iacute; meandry i nedalek&yacute; P&iacute;steck&yacute; les jsou chr&aacute;n\u011bn&yacute;mi p\u0159&iacute;rodn&iacute;mi v&yacute;tvory.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"222","id_slozky":"81","nazev":"\u017delechovice","latitude":"50.47624324669738","longitude":"14.041814804077148","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>\u017delechovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVes je m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; obce \u010c&iacute;\u017ekovice, 5 km ji\u017en\u011b od Lovosic, na potoku Modla. . Poprv&eacute; byl statek, kter&yacute; s&aacute;m o sob\u011b tvo\u0159il vesnici, v historick&yacute;ch pramenech dolo\u017een v roce 1363, kdy ho vlastnil V&iacute;t z rodu Sulevic\u016f. Od 15. stolet&iacute; pat\u0159ila jedna \u010d&aacute;st osady k vesnici Sulejovice a druh&aacute; \u010d&aacute;st Ko&scaron;\u0165&aacute;lovu, kam p\u0159ipad&aacute; pozd\u011bji i \u010d&aacute;st sulejovick&aacute;. Teprve roku 1615 postavil ve vsi tehdej&scaron;&iacute; majitel Felix \u010castovec Kapl&iacute;\u0159 tvrz, kterou roku 1617 prodal Vchynick&yacute;m. T\u011bm byl majetek roku 1634 zkonfiskov&aacute;n podobn\u011b jako Kapl&iacute;\u0159\u016fm \u010c&iacute;\u017ekovice a \u017delechovice z&iacute;skali Aldringenovci, pod jejich\u017e teplick&eacute; panstv&iacute; spadaly a\u017e do roku 1850. Ve vsi najdeme secesn\u011b upravenou barokn&iacute; kapli Panny Marie z 18.stolet&iacute; se zvoni\u010dkou.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"223","id_slozky":"81","nazev":"Dla\u017ekovice","latitude":"50.46575456565714","longitude":"13.96559715270996","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Dla\u017ekovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVes Dla\u017ekovice s asi 120 obyvateli, kter&aacute; se nach&aacute;z&iacute; asi 2,5 km od T\u0159ebenic, je uv&aacute;d\u011bna u\u017e od poloviny 11.stolet&iacute;. Majitel&eacute; vsi rozd\u011blen&eacute; do n\u011bkolika \u010d&aacute;st&iacute; , se \u010dasto st\u0159&iacute;dali. Nap\u0159. od poloviny 15. stolet&iacute; pat\u0159ila \u010d&aacute;st Dla\u017ekovic k Mile&scaron;ovu, pozd\u011bji k hradu Ostr&eacute;mu. Po jeho opu&scaron;t\u011bn&iacute; byla spravov&aacute;na z B&iacute;l&eacute;ho &Uacute;jezdu, k n\u011bmu\u017e se dostala v r. 1543 i hazmbursk&aacute; \u010d&aacute;st Dla\u017ekovic.<br \/>\n\tK zaj&iacute;mavostem ve vsi pat\u0159&iacute; barokn&iacute; z&aacute;mek, kter&yacute; zde nechal vystav\u011bt - pravd\u011bpodobn\u011b v roce 1673 na m&iacute;st\u011b star&scaron;&iacute; tvrze, Franti&scaron;ek Edmund Putz. Z&aacute;mek stav\u011bl litom\u011b\u0159ick&yacute; stavitel Giulio Broggio. V r. 1731 koupil z&aacute;mek hrab\u011b Hatzfeld a zavedl zde t\u011b\u017ebu \u010desk&yacute;ch gran&aacute;t\u016f. Dnes je v z&aacute;mku d\u011btsk&yacute; domov. Ran\u011b barokn&iacute; kostel sv. V&aacute;clava s hlavn&iacute;m olt&aacute;\u0159em od Josefa Kramol&iacute;na, je rovn\u011b\u017e d&iacute;lem Giulia Broggia. P\u0159ed kostelem je socha svat&eacute; Barbory, na n&aacute;vsi pak sv. Jan Nepomuck&yacute;. Ve zdi pod kostelem m&aacute; b&yacute;t tzv. sm&iacute;r\u010d&iacute; k&aacute;men.<br \/>\n\tVesnic&iacute; proch&aacute;z&iacute; \u017eeleznice a je zde i zast&aacute;vka. Dla\u017ekovice mohou b&yacute;t dobr&yacute;m v&yacute;choz&iacute;m bodem do turistick&eacute; oblasti \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; i \u017datecka.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"224","id_slozky":"81","nazev":"Ctin\u011bves","latitude":"50.37574047738828","longitude":"14.306602478027344","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ctin\u011bves<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tCtin\u011bves je jednou z trojice obc&iacute; kolem legend&aacute;rn&iacute; hory \u0158&iacute;p, le\u017e&iacute; na jeho jihoz&aacute;padn&iacute;m &uacute;pat&iacute;. Podle legendy m&aacute; co do \u010din\u011bn&iacute; s praotcem \u010cechem, n\u011bkde tady pr&yacute; vladyku poh\u0159bili a za \u010das pak &bdquo;na tom m&iacute;st\u011b ves postavili a v poctivost toho hrobu Cti\u0148oves j&iacute; jm&eacute;no dali,&ldquo; vypr&aacute;v&iacute; u\u010den&yacute; jezuita Bohuslav Balb&iacute;n. V t&eacute; souvislosti tady n\u011bkolikr&aacute;t p&aacute;trali a p&aacute;traj&iacute; archeologov&eacute;. P\u0159es nesporn\u011b star&scaron;&iacute; os&iacute;dlen&iacute; se prvn&iacute; p&iacute;semn&eacute; zm&iacute;nky o obci objevuj&iacute; a\u017e k&nbsp; roku 1318.<br \/>\n\tKostel ve Ctin\u011bvsi poch&aacute;z&iacute; ze 13. stolet&iacute;. Je rom&aacute;nsk&eacute;ho p\u016fvodu a byl n\u011bkolikr&aacute;t p\u0159estavov&aacute;n. Barokn&iacute; podoby nabyl ke konci 18.stolet&iacute;. Z rom&aacute;nsk&eacute; doby se z n\u011bj zachovala apsida. Podle pov\u011bsti zachycen&eacute; poprv&eacute; v kronice V&aacute;clava H&aacute;jka z Libo\u010dan z roku 1541 pr&yacute; pr&aacute;v\u011b nedaleko kostela byl praotec \u010cech poh\u0159ben.<br \/>\n\tCtin\u011bves je tedy ide&aacute;ln&iacute;m v&yacute;choz&iacute;m m&iacute;stem pro poutn&iacute;ky sm\u011b\u0159uj&iacute;c&iacute; k pam&aacute;tn&eacute; ho\u0159e \u010desk&yacute;ch d\u011bjin.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"225","id_slozky":"81","nazev":"Br\u0148any","latitude":"50.48088593014037","longitude":"14.142236709594727","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Br\u0148any<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tMalou obec Br\u0148any najdeme sedm kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Jej&iacute; n&aacute;zev je pr&yacute; odvozen ze staroslovansk&eacute;ho jm&eacute;na &quot;brnen&ldquo; s dne&scaron;n&iacute;m v&yacute;znamem &quot;kaln&yacute;&quot; resp. &quot;bl&aacute;tiv&yacute;&quot;, z\u0159ejm\u011b v souvislosti s ter&eacute;nem \u010di bl&iacute;zkou \u0159ekou Oh\u0159e. Prvn&iacute; zm&iacute;nka o vsi je &ndash; podobn\u011b jako u mnoha jin&yacute;ch na Litom\u011b\u0159icku - z roku 1057 v zakl&aacute;dac&iacute; listin\u011b litom\u011b\u0159ick&eacute; kapituly. Z jej&iacute;ho majetku pozd\u011bji p\u0159ipadla kl&aacute;&scaron;teru v Doksanech, a to a\u017e do doby husitsk&yacute;ch v&aacute;lek. Po nich z&iacute;skalo Br\u0148any m\u011bsto Litom\u011b\u0159ice. O stolet&iacute; pozd\u011bji doksansk&yacute; kl&aacute;&scaron;ter Br\u0148any vyplatil a z&iacute;skal je zp\u011bt. Po zru&scaron;en&iacute; kl&aacute;&scaron;tera v dob\u011b josef&iacute;nsk&yacute;ch reforem koupil Br\u0148any plukovn&iacute;k Jakub Wimmer, kter&yacute; se pod&iacute;lel na v&yacute;stavb\u011b terez&iacute;nsk&eacute; pevnosti. Ve v&yacute;chodn&iacute; \u010d&aacute;sti obce nechal postavit jednopatrov&yacute; z&aacute;mek, kter&yacute; byl v roce 1948 zest&aacute;tn\u011bn. Nyn&iacute; je ale v rukou p\u016fvodn&iacute;ch majitel\u016f. Br\u0148any mohou b&yacute;t v&yacute;choz&iacute;m bodem do \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; i \u017datecka, bl&iacute;zk&aacute; Oh\u0159e a jej&iacute; ramena jsou r&aacute;jem pro ryb&aacute;\u0159e, cestu pod&eacute;l \u0159eky si obl&iacute;bili tak&eacute; cykloturist&eacute;.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"226","id_slozky":"81","nazev":"Dr\u017eovice","latitude":"50.61303800115376","longitude":"14.326429367065428","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\tDr\u017eovice<br \/>\n\t<br \/>\n\tDr\u017eovice pat\u0159&iacute; k m&iacute;stn&iacute;m \u010d&aacute;stem m\u011bsta &Uacute;&scaron;t\u011bk, od kter&eacute;ho jsou vzd&aacute;leny asi 4 km. Prvn&iacute; dochovan&aacute; zm&iacute;nka o nich je z roku 1552. T\u011b\u017eila se zde hrn\u010d&iacute;\u0159sk&aacute; hl&iacute;na, kter&aacute; se zpracov&aacute;vala v nedalek&eacute;m Lev&iacute;n\u011b, ale po prvn&iacute; sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce u\u017e z kvalitn&iacute;ch lo\u017eisek nezbylo t&eacute;m\u011b\u0159 nic a tak s t\u011b\u017ebou se p\u0159estalo. Lid&eacute; se zde \u017eivili zem\u011bd\u011blstv&iacute;m, p\u0159edev&scaron;&iacute;m pak p\u011bstov&aacute;n&iacute;m ovoce a chmele. S odsunem N\u011bmc\u016f po 2.sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce tady \u017eivot t&eacute;m\u011b\u0159 ustal, po\u010det obyvatel klesl pod desetinu p\u016fvodn&iacute;ho stavu. Necitliv&eacute; z&aacute;sahy po roce 1948 znehodnotily lidovou architekturu, i p\u0159es to zde najdeme pozoruhodn&eacute; rouben&eacute; a zd\u011bn&eacute; stavby poch&aacute;zej&iacute;c&iacute; z 18. stolet&iacute; i emp&iacute;rov&eacute; domy z pozd\u011bj&scaron;&iacute; doby. V Dr\u017eovic&iacute;ch p\u016fsob&iacute; dnes u\u017e zn&aacute;m&aacute; farma, kter&aacute; se specializuje na chov koz i na ml&eacute;\u010dn&eacute; v&yacute;robky.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"227","id_slozky":"81","nazev":" \u0158epnice","latitude":"50.56685688978607","longitude":"14.056878089904785","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>\u0158epnice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\t\u0158epnice je m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; Libochovan, je to nevelk&aacute; ves pod&eacute;l silnice sm\u011br &Uacute;st&iacute; n.L. Je zaj&iacute;mav&aacute; n\u011bkolika emp&iacute;rov&yacute;mi domy a d\u0159ev\u011bn&yacute;mi i hr&aacute;zd\u011bn&yacute;mi lidov&yacute;mi stavbami, n\u011bkter&eacute; jsou s pavl&aacute;\u010dkami z 18.-19.stolet&iacute;. Nad vs&iacute; u silnice se nach&aacute;z&iacute; socha sv. Josefa z po\u010d&aacute;tku 19.stolet&iacute;. V \u0158epnici se v roce 1806 narodil hudebn&iacute; skladatel V&aacute;clav Jind\u0159ich Veit. (Jeho busta je u M&aacute;chova divadla v Litom\u011b\u0159ic&iacute;ch). Na skladatelov\u011b rodn&eacute;m dom\u011b je pam\u011btn&iacute; deska, kterou tam obec odhalila v roce 1996, p\u0159i 190.v&yacute;ro\u010d&iacute; Veitova narozen&iacute;.<br \/>\n\tV \u0158epnici se nach&aacute;z&iacute; zn&aacute;m&yacute; ps&iacute; &uacute;tulek.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"228","id_slozky":"81","nazev":"T\u0159eboutice","latitude":"50.526769330516075","longitude":"14.201889038085938","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>T\u0159eboutice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tT\u0159eboutice le\u017e&iacute; na prav&eacute;m b\u0159ehu Labe asi 4 km v&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic. Ves prav\u011bk&eacute;ho p\u016fvodu byla uv&aacute;d\u011bna jako majetek litom\u011b\u0159ick&eacute; kapituly u\u017e v jej&iacute; zakl&aacute;dac&iacute; listin\u011b z roku 1057. O &scaron;est stolet&iacute; pozd\u011bji p\u0159ipadla litom\u011b\u0159ick&eacute;mu biskupstv&iacute;. P\u0159i cest\u011b ze vsi b&yacute;val na lev&eacute;m stran\u011b pozdn\u011b barokn&iacute; z&aacute;me\u010dek z doby kolem roku 1780. Za socialismu byl v&scaron;ak zbour&aacute;n, m&iacute;sto n\u011bj tam vyrostla hospod&aacute;\u0159sk&aacute; ocelokolna. Na n&aacute;vsi najdeme sousou&scaron;&iacute; Panny Marie se sv. V&aacute;clavem a Felixem datovan&eacute; rokem vzniku 1695. Na klenut&eacute;m m\u016fstku v&yacute;chodn\u011b za vs&iacute; se nach&aacute;z&iacute; barokn&iacute; socha sv. Jana Nepomuck&eacute;ho. Na Lu\u010dn&iacute;m potoku, kter&yacute; prot&iacute;n&aacute; okraj vsi, b&yacute;val pivovar se znakem biskupa Jana Adama Vratislava z Mitrovic s letopo\u010dtem 1724. Svahy t\u0159eboutick&yacute;ch &scaron;anc&iacute;, odkud je p\u011bkn&yacute; rozhled do okol&iacute;, jsou posety zahr&aacute;dk&aacute;\u0159sk&yacute;mi chatami.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"229","id_slozky":"81","nazev":"\u00da\u0161t\u011bk","latitude":"50.584408323558165","longitude":"14.342393875122072","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>&Uacute;&scaron;t\u011bk<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tDvouap\u016fltis&iacute;cov&eacute; m\u011bste\u010dko d&yacute;ch&aacute; histori&iacute; na ka\u017ed&eacute;m kroku. K os&iacute;dlen&iacute; l&aacute;kala u\u017e jeho poloha na vyv&yacute;&scaron;en&eacute;m ostrohu p\u0159i obchodn&iacute; cest\u011b do Lu\u017eice. Prvn&iacute; zm&iacute;nka ov&scaron;em je a\u017e z roku 1361, kdy Petr z Michalovic p\u0159ijal m\u011bsto od kr&aacute;le jako l&eacute;no. N&aacute;zev m&iacute;stu v&scaron;ak u\u017e mnohem d\u0159&iacute;ve dala dru\u017eina p\u0159edn&iacute;ho bojovn&iacute;ka kmene Litom\u011b\u0159ic\u016f - &Uacute;seka. Od toho pozd\u011bji &sbquo;&Uacute;&scaron;\u010di, Ou&scaron;t\u011b, &Uacute;&scaron;t\u011bk&lsquo;... Michalovici pozd\u011bji zastavili m\u011bsto Jind\u0159ichu Berkovi z Dub&eacute;. Za husit\u016f si &Uacute;&scaron;t\u011bk u\u017eil boj\u016f a plen\u011bn&iacute;. Pozd\u011bj&scaron;&iacute; rozvoj m\u011bsta je spojen s vl&aacute;dou Sezim\u016f z &Uacute;st&iacute;. P\u0159evl&aacute;dala \u0159emesln&aacute; v&yacute;roba, v okol&iacute; se p\u011bstoval proslul&yacute; &uacute;&scaron;t\u011bck&yacute; chmel. V p\u0159edb\u011blohorsk&eacute; dob\u011b byl &Uacute;&scaron;t\u011bk ryze \u010desk&yacute;, situace se ale zm\u011bnila po t\u0159icetilet&eacute; v&aacute;lce. Za prvn&iacute; republiky jej pak zcela ovl&aacute;dli n\u011bme\u010dt&iacute; agr&aacute;rn&iacute;ci.<br \/>\n\tPr\u016fmyslov&aacute; revoluce se &Uacute;&scaron;t\u011bku vyhnula obloukem, mo\u017en&aacute; i d&iacute;ky si m\u011bsto v&iacute;cem&eacute;n\u011b zachovalo st\u0159edov\u011bk&yacute; r&aacute;z. Za pozornost tu stoj&iacute; barokn&iacute; kostel sv. Petra a Pavla, st\u0159edov\u011bk&eacute; domy na n&aacute;m\u011bst&iacute;, opravovan&yacute; gotick&yacute; hrad nebo obnoven&aacute; \u017eidovsk&aacute; synagoga. Rybn&iacute;k Chmela\u0159 s&nbsp; kempem je vyhled&aacute;vanou rekrea\u010dn&iacute; z&oacute;nou. Ve m\u011bst\u011b se n\u011bkolikr&aacute;t v roce konaj&iacute; hojn\u011b nav&scaron;t\u011bvovan&eacute; historick&eacute; jarmarky a dal&scaron;&iacute; kulturn&iacute; akce.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"230","id_slozky":"81","nazev":"Ho\u0161tka","latitude":"50.48823136227693","longitude":"14.334497451782225","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ho&scaron;tka<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tP&iacute;semn&eacute; prameny uv&aacute;d\u011bj&iacute;, \u017ee m\u011bste\u010dko zalo\u017eil u\u017e v roce 1266 P\u0159emysl Otakar II. A\u017e do 14.stolet&iacute; bylo v dr\u017een&iacute; Mikul&aacute;&scaron;e Sr&scaron;y a jeho rodu. V t&eacute; dob\u011b vznikl m\u011bstsk&yacute; &scaron;pit&aacute;l a gotick&yacute; kostel sv. Otmara. Tento sv\u011btec je ostatn\u011b i patronem Ho&scaron;tky.<br \/>\n\tHusit&eacute; m\u011bste\u010dko pobo\u0159ili, za Rudolfa II. v&scaron;ak z&iacute;skalo privilegia, kter&aacute; znamenala jeho rozkv\u011bt. T\u0159icetilet&aacute; v&aacute;lka ale p\u0159inesla dal&scaron;&iacute; zmar. K nejv\u011bt&scaron;&iacute;mu rozvoji do&scaron;lo koncem 17.stolet&iacute;, vzkv&eacute;tala \u0159emesla, cechy, dokon\u010den byl barokn&iacute; kostel Panny Marie a na n&aacute;m\u011bst&iacute; n&aacute;dhern&yacute; sloup Nejsv\u011bt\u011bj&scaron;&iacute; Trojice. V polovin\u011b 19.stolet&iacute; \u017eilo v Ho&scaron;tce 2200 obyvatel, po 2.sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce a po odsunu N\u011bmc\u016f se m\u011bste\u010dko vylidnilo. V posledn&iacute;ch desetilet&iacute;ch se Ho&scaron;tka sna\u017e&iacute; obnovit svou b&yacute;valou sl&aacute;vu a da\u0159&iacute; se j&iacute; to &ndash; m\u011bste\u010dko znovu vyrostlo do kr&aacute;sy. V okol&iacute; vznikla rybni\u010dn&iacute; s&iacute;\u0165, vysazeny byly lesy, postaveny objekty k vyu\u017eit&iacute; voln&eacute;ho \u010dasu.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"231","id_slozky":"81","nazev":"T\u0159eb\u00edvlice","latitude":"50.456820963760116","longitude":"13.90143871307373","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\tT\u0159eb&iacute;vlice<br \/>\n\t<br \/>\n\tObec na jihoz&aacute;padn&iacute;ch svaz&iacute;ch \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; je zmi\u0148ov&aacute;na v roce 1318 v souvislosti s Mikul&aacute;&scaron;em z T\u0159eb&iacute;vlic. V 15.stolet&iacute; byla rozd\u011blena na \u010dty\u0159i d&iacute;ly p\u0159in&aacute;le\u017e&iacute;c&iacute; ke dv\u011bma tvrz&iacute;m. Franti&scaron;ek z Klebesbergu koupil v roce 1812 od Lobkovic\u016f Horn&iacute; T\u0159eb&iacute;vlice a obec spojil. P\u0159estavbami z doln&iacute; tvrze vznikl barokn&iacute; z&aacute;mek, pozd\u011bji rozbo\u0159en&yacute; a upraven&yacute; do klasicistn&iacute; podoby. \u017dila v n\u011bm majitelka panstv&iacute; Ulrika von Lewetzov, posledn&iacute; l&aacute;ska o 55 let star&scaron;&iacute;ho n\u011bmeck&eacute;ho b&aacute;sn&iacute;ka J.W. Goetha. Jej&iacute; hrob je na m&iacute;stn&iacute;m h\u0159bitov\u011b. Okol&iacute; T\u0159eb&iacute;vlic je proslul&eacute; lo\u017eisky \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu. Z n\u011bj jsou i sv\u011btozn&aacute;m&eacute; &scaron;perky, kter&eacute; po matce zd\u011bdila Ulrika a kter&eacute; jsou v Muzeu \u010desk&eacute;ho gran&aacute;tu v sousedn&iacute;ch T\u0159ebenic&iacute;ch.<br \/>\n\tV&scaron;echny v&yacute;znamn&eacute; pam&aacute;tky najdeme na rozlehl&eacute; n&aacute;vsi. Je tu i barokn&iacute; kostel sv.V&aacute;clava s cibulovou b&aacute;n&iacute; a kaple z 1.poloviny 17.stolet&iacute; se sochou sv. Jana Nepomuck&eacute;ho. Autory pomn&iacute;ku J.A. Komensk&eacute;ho jsou brat\u0159i Duch&aacute;\u010dkov&eacute;. T\u0159eb&iacute;vlice jsou centrem svazku obc&iacute; Integro.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"232","id_slozky":"81","nazev":"Velem\u00edn","latitude":"50.538499149999545","longitude":"13.977227210998535","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Velem&iacute;n<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVelem&iacute;n je st\u0159edn\u011b velkou obc&iacute; s p\u016fldruhou tis&iacute;covkou obyvatel. Le\u017e&iacute; na Mile&scaron;ovsk&eacute;m potoce, nedaleko kr&aacute;lovny \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; Mile&scaron;ovky, asi 8 km severoz&aacute;padn\u011b od Lovosic. Od roku 1227 byla uv&aacute;d\u011bna jako majetek svatoji\u0159sk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera v Praze. Do Prahy tudy tak&eacute; ve st\u0159edov\u011bku vedla Soln&aacute; stezka z Halle.<br \/>\n\tZa pozornost tu stoj&iacute; barokn&iacute; kostel sv. Martina se star&scaron;&iacute; hranolovou v\u011b\u017e&iacute; a s iluz&iacute;vn&iacute; olt&aacute;\u0159ovou architekturou. V obci jsou zaj&iacute;mav&eacute; tak&eacute; n\u011bkter&eacute; pozdn\u011b barokn&iacute; domy s d\u0159ev\u011bn&yacute;mi &scaron;t&iacute;ty a pavla\u010demi nebo p\u016fvodn\u011b barokn&iacute; z&aacute;me\u010dek. Obec, kter&aacute; m&aacute; m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;sti B&iacute;linka, B&iacute;l&yacute; &Uacute;jezd, Bore\u010d, B\u0159ezno, Dobkovi\u010dky, Hru&scaron;ovka, Klete\u010dn&aacute;, Mile&scaron;ov, Oparno, Re\u017en&yacute; &Uacute;jezd, m\u016f\u017ee b&yacute;t dobr&yacute;m v&yacute;choz&iacute;m bodem do turistick&eacute; oblasti \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute; a \u017datecka.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"233","id_slozky":"81","nazev":"P\u0159edon\u00edn","latitude":"50.438976030170096","longitude":"14.332008361816404","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>P\u0159edon&iacute;n<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tP\u0159edon&iacute;n je vesnice mezi m\u011bsty &Scaron;t\u011bt&iacute; a Roudnice n.L. Pat\u0159&iacute; pod obec Bechl&iacute;n, od kter&eacute; je vzd&aacute;len&aacute; 2 km. Odd\u011bluje je kopec zvan&yacute; &bdquo;Klou\u010dek&ldquo;, d\u0159&iacute;ve &bdquo;Kluk&ldquo;. Severoz&aacute;padn\u011b od n\u011bj je h&aacute;jovna Jezero. Na katastru P\u0159edon&iacute;na se nach&aacute;z&iacute; je&scaron;t\u011b osada Benz&iacute;nov pojmenovan&aacute; po skladu ropn&yacute;ch produkt\u016f \u010cEPRO a. s. v okol&iacute; nedalek&eacute;ho Hn\u011bvick&eacute;ho vrchu, vybudovan&eacute;m ve 40. letech. Severoz&aacute;padn\u011b od Klou\u010dku se nach&aacute;z&iacute; h&aacute;jovna Jezero.<br \/>\n\tZaj&iacute;mav&yacute; je p\u016fvod n&aacute;zvu vesnice. Kdy\u017e koncem 13.stolet&iacute; vladyka bechelsk&yacute; provdal nejstar&scaron;&iacute; ze sv&yacute;ch t\u0159&iacute; dcer, dal j&iacute; upsat v\u011bnem t\u0159etinu sv&eacute;ho majetku a tento d&iacute;l nazval podle dcery nejstar&scaron;&iacute;, tedy p\u0159edn&iacute; - &bdquo;Przednin&ldquo;(d&iacute;l), z \u010deho\u017e se brzy vsunut&iacute;m samohl&aacute;sky &bdquo;o&ldquo; utvo\u0159ilo se &bdquo;Przedonin&ldquo; pozd\u011bji &bdquo;P\u0159edon&iacute;n. Takto vznikl nejprve n&aacute;zev \u010d&aacute;sti za &bdquo;Klukem&ldquo;, s rozvojem &uacute;zem&iacute; pozd\u011bji p\u0159ejat&eacute; na celou vesnici.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"234","id_slozky":"81","nazev":"Slatina ","latitude":"50.43066613889322","longitude":"14.03726577758789","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Slatina<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObc&iacute; s n&aacute;zvem Slatina je v republice hodn\u011b. Tu, o kter&eacute; jsou tyto \u0159&aacute;dky, najdete snadno, le\u017e&iacute; na &uacute;pat&iacute; hradu Hazmburk, asi 2 km severn\u011b od Libochovic. Ba\u017einat&aacute; p\u016fda &uacute;doln&iacute; nivy dala obci jm&eacute;no. Prvn&iacute; zm&iacute;nka o Slatin\u011b je u\u017e v roce 1057 v listin\u011b Kapituly litom\u011b\u0159ick&eacute;, pozd\u011bji p\u0159in&aacute;le\u017eela litom\u011b\u0159ick&eacute;mu probo&scaron;tstv&iacute;. Na okrouhl&eacute; n&aacute;vsi je kostel se h\u0159bitovem. Zasv\u011bcen je sv. Jakubovi a dolo\u017een je u\u017e k roku 1384 jako farn&iacute;. Koncem 16.stolet&iacute; se do\u010dkal renesan\u010dn&iacute; v\u011b\u017ee, p\u0159estavov&aacute;n a dal&scaron;&iacute;mi &uacute;pravami pro&scaron;el v 18. a 19.stolet&iacute;. Snoub&iacute; se v n\u011bm hned n\u011bkolik sloh\u016f, od gotiky a\u017e po baroko a rokoko, kter&eacute; lze rozpoznat v hlavn&iacute;m olt&aacute;\u0159i kostela.<br \/>\n\tPo &uacute;pat&iacute; Hazmburku se vine starobyl&aacute; poln&iacute; cesta do obce Klap&yacute;. V 80. letech 19.stolet&iacute; vznikla pobl&iacute;\u017e obce \u017eelezni\u010dn&iacute; tra\u0165 Lovosice - Libochovice, ale zast&aacute;vka pro Slatinu je vzd&aacute;lena asi 1,5km. Kulisa hradu Hazmburk d&aacute;v&aacute; obci malebn&yacute; r&aacute;z.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"235","id_slozky":"81","nazev":"Rohatce","latitude":"50.460509352550844","longitude":"14.202661514282227","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Rohatce<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tRohatce jsou m&iacute;stn&iacute; \u010d&aacute;st&iacute; obce Hrobce. Dlouh&aacute; historie jejich os&iacute;dlen&iacute; je patrn&aacute; i z okrouhl&eacute;ho tvaru n&aacute;vsi. Poprv&eacute; jsou zm&iacute;n\u011bny v pramenech z roku 1226, kdy kr&aacute;l P\u0159emysl Otakar I. potvrzoval kl&aacute;&scaron;teru v Doksanech dr\u017een&iacute; statk\u016f darovan&yacute;ch jeho otcem kr&aacute;lem Vladislavem II. Pozd\u011bji byly p\u0159ipsany k Litom\u011b\u0159ic&iacute;m, polovina vsi dokonce pat\u0159ila na \u010das k panstv&iacute; M&scaron;en&eacute;, aby se pozd\u011bji Rohatce ocitly stejn\u011b jako Hrobce pod Roudnic&iacute;. Na n&aacute;vsi je barokn&iacute; kaple V&scaron;ech svat&yacute;ch z roku 1744. P\u0159ipisov&aacute;na je v&yacute;znamn&eacute;mu staviteli italsk&eacute;ho p\u016fvodu Octavi&aacute;nu Broggiovi, kter&yacute; p\u016fsobil p\u0159edev&scaron;&iacute;m v severoz&aacute;padn&iacute;ch \u010cech&aacute;ch. Pam&aacute;tkou chr&aacute;n\u011bnou st&aacute;tem je tak&eacute; selsk&yacute; dv\u016fr \u010d.p. 8. zaj&iacute;mav&aacute; je i \u0159ada b&yacute;val&yacute;ch zem\u011bd\u011blsk&yacute;ch usedlost&iacute;.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"236","id_slozky":"81","nazev":"Bechl\u00edn","latitude":"50.417542287945764","longitude":"14.340505599975588","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Bechl&iacute;n<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tArcheologov&eacute; tvrd&iacute;, \u017ee obec Bechl&iacute;n existovala je&scaron;t\u011b d\u0159&iacute;v, ne\u017e ud&aacute;v&aacute; prvn&iacute; p&iacute;semn&aacute; zm&iacute;nka, kter&aacute; nese letopo\u010det 1295. Zaj&iacute;mav&yacute; je u\u017e jej&iacute; n&aacute;zev. Pr&yacute; m\u016f\u017ee b&yacute;t odvozen z n\u011bmeck&eacute;ho slova B&auml;chlein, co\u017e znamen&aacute; pot\u016f\u010dek, kter&yacute; obc&iacute; prot&eacute;kal. Jin&iacute; tvrd&iacute;, \u017ee pravd\u011bpodobn\u011b dostal jm&eacute;no od \u017eensk&eacute; formy staro\u010desk&eacute;ho jm&eacute;na Bech &ndash; Bechel, Bechelin dv\u016fr. Nejstar&scaron;&iacute; stavbou tu je kostel sv. V&aacute;clava a zvonice, jej&iacute;\u017e z&aacute;klady poch&aacute;zej&iacute; z 12. stolet&iacute;. V&yacute;stavba kostela za\u010dala v prvn&iacute; polovin\u011b 14. stolet&iacute;. V roce 1663 tento chr&aacute;m P&aacute;n\u011b vyho\u0159el, p\u0159i pozd\u011bj&scaron;&iacute; obnov\u011b pak dostal barokn&iacute; podobu.<br \/>\n\tV Bechl&iacute;n\u011b \u017eily nebo pob&yacute;valy v&yacute;znamn&eacute; osobnosti. Ve vile mecen&aacute;&scaron;e um\u011bn&iacute; Augusta &Scaron;vagrovsk&eacute;ho napsal p\u0159i n\u011bkolika letn&iacute;ch pobytech spisovatel Jan Neruda sb&iacute;rku b&aacute;sn&iacute; P&iacute;sn\u011b kosmick&eacute;. V roce 1978 tady vznikl Nerud\u016fv pam&aacute;tn&iacute;k.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"237","id_slozky":"81","nazev":"Budyn\u011b nad Oh\u0159\u00ed","latitude":"50.402226531726804","longitude":"14.130563735961914","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Budyn\u011b nad Oh\u0159&iacute;<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tStarobyl&eacute;mu m\u011bste\u010dku v&eacute;vod&iacute; n&aacute;dhern&iacute; vodn&iacute; hrad. P\u016fvodn\u011b d\u0159ev\u011bnou stavbu p\u0159estav\u011bl po\u010d&aacute;tkem 13.stolet&iacute; do kamene v gotick&eacute;m slohu P\u0159emysl Otakar I. Z rukou kr&aacute;le Jana Lucembursk&eacute;ho se hrad dostal k Zaj&iacute;c\u016fm z Hazmburku, tehdy tak&eacute; doznal nejv\u011bt&scaron;&iacute;ho rozvoje. Posledn&iacute;mi &scaron;lechtici na Budyni byli Herbersteinov&eacute;. Te\u010f je hrad majetkem m\u011bsta. Funguje v n\u011bm Jandovo muzeum se \u010dty\u0159mi tis&iacute;ci expon&aacute;ty, mj. se zaj&iacute;mav&yacute;mi uk&aacute;zkami alchymistick&eacute; d&iacute;lny nebo s tzv. Budy\u0148sk&yacute;m drakem, nejstar&scaron;&iacute;m zoologick&yacute;m prepar&aacute;tem ve st\u0159edn&iacute; Evrop\u011b. Budyn\u011b je m\u011bstskou pam&aacute;tkovou z&oacute;nou s \u0159adou historick&yacute;ch i kulturn&iacute;ch pam&aacute;tek, za zm&iacute;nku stoj&iacute; p\u016fvodn\u011b gotick&yacute;, v dob\u011b baroka p\u0159estav\u011bn&yacute; kostel sv. V&aacute;clava na n&aacute;m\u011bst&iacute;. M\u011bsto ka\u017edoro\u010dn\u011b l&aacute;k&aacute; n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ky ze &scaron;irok&eacute;ho okol&iacute; na p\u0159ehl&iacute;dky, ke kter&yacute;m pat\u0159&iacute; t\u0159eba festival d\u011btsk&yacute;ch soubor\u016f Budy\u0148sk&yacute; krokod&yacute;l, folkov&yacute; Budy\u0148sk&yacute; poutn&iacute;k, &scaron;erm&iacute;\u0159sk&aacute; Budy\u0148sk&aacute; koruna, nebo t\u0159eba tradi\u010dn&iacute; Budy\u0148sk&aacute; pou\u0165.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"238","id_slozky":"81","nazev":"T\u0159ebu\u0161\u00edn","latitude":"50.59999200157786","longitude":"14.20605182647705","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>T\u0159ebu&scaron;&iacute;n<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tP\u0159&iacute;vlastek &bdquo;podhorsk&aacute;&ldquo; slu&scaron;&iacute; obci T\u0159ebu&scaron;&iacute;n, kter&aacute; se nach&aacute;z&iacute; pod z\u0159&iacute;ceninou hradu Kalich. Obklopena kopci le\u017e&iacute; p\u0159&iacute;mo v srdci litom\u011b\u0159ick&eacute; \u010d&aacute;sti \u010cesk&eacute;ho st\u0159edoho\u0159&iacute;. Historici datuj&iacute; jej&iacute; vznik a\u017e do 12. stolet&iacute;, dolo\u017eena je k roku 1169. Zm&iacute;n\u011bn&yacute; hrad nechal na m&iacute;st\u011b p\u016fvodn&iacute; kamenn&eacute; tvrze n\u011bmeck&yacute;ch ryt&iacute;\u0159\u016f postavit pot&eacute;, co ji v roce 1421 dobyl, husitsk&yacute; vojev\u016fdce Jan \u017di\u017eka. Hrad slou\u017eil husit\u016fm je&scaron;t\u011b kr&aacute;tce po jejich por&aacute;\u017ece v bitv\u011b u Lipan. Dnes jsou z n\u011bj patrn&eacute; jen zbytky v\u011b\u017ee, sklep\u016f a mal&eacute; \u010d&aacute;sti opevn\u011bn&iacute;. Kalich maj&iacute; T\u0159ebu&scaron;&iacute;n&scaron;t&iacute; nejen ve znaku a na obecn&iacute; vlajce, ale minulost spojenou se slavn&yacute;m vojev\u016fdcem si p\u0159ipom&iacute;naj&iacute; po\u010d&aacute;tkem \u010dervence tak&eacute; p\u0159i ka\u017edoro\u010dn&iacute;ch &bdquo;Husitsk&yacute;ch slavnostech&ldquo;. Dominantou obce je barokn&iacute; kostel sv. Mikul&aacute;&scaron;e s kapl&iacute; sv. Jana Nepomuck&eacute;ho a na sva\u017eit&eacute; n&aacute;vsi z&aacute;me\u010dek z 2.poloviny 17.stolet&iacute;.<br \/>\n\tOkol&iacute; T\u0159ebu&scaron;&iacute;na nab&iacute;z&iacute; turist\u016fm zaj&iacute;mav&aacute; m&iacute;sta, nap\u0159. nedalekou p\u0159&iacute;rodn&iacute; rezervaci na nejvy&scaron;&scaron;&iacute;m vrchu v&yacute;chodn&iacute; \u010d&aacute;sti St\u0159edoho\u0159&iacute; &ndash; na 726 metr\u016f vysok&eacute;m Sedle.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"239","id_slozky":"81","nazev":"Libochovice","latitude":"50.40835342828937","longitude":"14.047393798828125","stitky_druh":"45","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Libochovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tLibochovice le\u017e&iacute; na lev&eacute;m b\u0159ehu Oh\u0159e v krajin\u011b, j&iacute;\u017e v&eacute;vod&iacute; nedalek&yacute; hrad Hazmburk. Ostatn\u011b, historie m\u011bsta je s n&iacute;m &uacute;zce spjata. Prvn&iacute; zm&iacute;nka o vsi zalo\u017een&eacute; u brodu \u0159eky Oh\u0159e se v&aacute;\u017ee k roku 1282. O t\u0159iapades&aacute;t let pozd\u011bji se hovo\u0159&iacute; ji\u017e o m\u011bste\u010dku. V roce 1335 prodal kr&aacute;l Jan Lucembursk&yacute; panstv&iacute; i s tvrz&iacute; Zby\u0148ku Zaj&iacute;ci z Valdeku. M\u011bstem se Libochovice staly v roce 1560 z dekretu Ferdinanda I. Dominantou i turisticky nejp\u0159ita\u017eliv\u011bj&scaron;&iacute;m m&iacute;stem je bezesporu z&aacute;mek s n&aacute;dhern&yacute;m parkem. O jeho renesan\u010dn&iacute; podobu se postarali Lobkovicov&eacute;, po nich se panstv&iacute; ujal rod Ditrich&scaron;tejn\u016f, kter&yacute; z&aacute;mek nechali stavitelem Antoniem della Portou p\u0159estav\u011bt v barokn&iacute;m slohu.<br \/>\n\tBarokn&iacute; je i farn&iacute; kostel V&scaron;ech svat&yacute;ch v bl&iacute;zkosti z&aacute;mku. Vynik&aacute; bohatou v&yacute;zdobou. Na n&aacute;m\u011bst&iacute; najdeme mari&aacute;nsk&yacute; sloup z roku 1709 se sv.Josefem, Annou a Je\u017e&iacute;&scaron;kem. Libochovice jsou rodi&scaron;t\u011bm sv\u011btozn&aacute;m&eacute;ho p\u0159&iacute;rodov\u011bdce a fyziologa Jana Evangelisty Purkyn\u011b.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"241","id_slozky":"81","nazev":"Ploskovice","latitude":"50.559578212922254","longitude":"14.197425842285156","popis_de":"","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ploskovice<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tObec se nach&aacute;z&iacute; asi 6 km severov&yacute;chodn\u011b od Litom\u011b\u0159ic, prvn&iacute; zm&iacute;nku o ni obsahuje nejstar&scaron;&iacute; souvisl&aacute; \u010desk&aacute; v\u011bta zachovan&aacute; v dodatku Zakl&aacute;dac&iacute; listiny litom\u011b\u0159ick&eacute; kapituly. Od roku 1188 byly Ploskovice majetkem \u0159&aacute;du johanit\u016f. Do pov\u011bdom&iacute; se dostaly vzpourou poddan&yacute;ch proti Adamu Ploskovsk&eacute;mu v roce 1496. Pom&aacute;hal jim ryt&iacute;\u0159 Dalibor z Kozojed, kter&yacute; byl pak vrchnost&iacute; potrest&aacute;n a popraven. N&aacute;m\u011bt se obsa\u017een i ve zn&aacute;m&eacute; Smetanov&eacute; ope\u0159e Dalibor.<br \/>\n\tObci v&eacute;vod&iacute; kr&aacute;sn&yacute; barokn&iacute; z&aacute;mek, kter&yacute; zde v letech 1720-25 nechala vybudovat Anna Marie Franti&scaron;ka, pozd\u011bj&scaron;&iacute; velkov&eacute;vodkyn\u011b tosk&aacute;nsk&aacute;. Stavitelem byl patrn\u011b K.I. Dietzenhofer. Na v&yacute;zdob\u011b interi&eacute;r\u016f se pod&iacute;lel i mal&iacute;\u0159 Josef Navr&aacute;til. V suter&eacute;nu z&aacute;mku je grotta - um\u011bl&aacute; jeskyn\u011b . Po roce 1805 se Ploskovice staly majetkem Habsburk\u016f, se vznikem samostatn&eacute; \u010cSR v roce 1918 pak p\u0159e&scaron;ly do spr&aacute;vy st&aacute;tu. U ploskovick&eacute;ho dvora je barokn&iacute; socha z 18.stolet&iacute;, v obci jsou srubov&eacute; i hr&aacute;zd\u011bn&eacute; stavby a kapli\u010dka z roku 1847.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"242","id_slozky":"81","nazev":"Vlastislav","latitude":"50.496804139997835","longitude":"13.954696655273438","popis_de":"","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Vlastislav<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tVlastislav je ves na potoce Modla, asi 4 km od T\u0159ebenic. Na jej&iacute;m severn&iacute;m okraji je barokn&iacute; z&aacute;mek, nad kter&yacute;m se vyp&iacute;n&aacute; z\u0159&iacute;cenina hradu ze 14.stolet&iacute;. Skalka. Po st\u0159edov\u011bk&eacute;m hradu ze 14.stolet&iacute; z\u016fstala jen okrouhl&aacute; v\u011b\u017e. di\u010dov&eacute; sk&aacute;le a odtud i jeho n&aacute;zev - Skalka. Na tzv. &scaron;anc&iacute;ch severn\u011b od vsi jsou patrn&eacute; poz\u016fstatky slovansk&eacute;ho hradi&scaron;t\u011b, podle pov\u011bsti zbudovan&eacute;ho v 9.stolet&iacute; luck&yacute;m kn&iacute;\u017eetem Vlastislavem, o kter&eacute;m se zmi\u0148uje i Kosmova kronika. Ves je prvn\u011b do\u013ao\u017eena ve 13.stolet&iacute;.<br \/>\n\tNa ji\u017en&iacute;m okraji vsi se nach&aacute;z&iacute; ml&yacute;n z roku 1752 s v&yacute;jevy Panny Marie a sv. Josefa v okrouhl&yacute;ch nik&aacute;ch.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"243","id_slozky":"80","nazev":"Pal\u00e1cov\u00e1 vila Carla Georga Wolfruma","latitude":"50.663526485137005","longitude":"14.042201042175293","popis_en":"","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Pal&aacute;cov&aacute; vila Carla Georga Wolfruma<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPal&aacute;covou vilu Carla Georga Wolfruma (ul. Na Schodech \u010d. 10) postavila rodina &uacute;steck&eacute;ho velkopr\u016fmysln&iacute;ka Carla Georga Wolfruma v novorenesan\u010dn&iacute;m stylu po\u010d&aacute;tkem 90. let 19. stolet&iacute; podle projektu v&iacute;de\u0148sk&eacute;ho ateli&eacute;ru Hanse Miksche. Nyn&iacute; zde s&iacute;dl&iacute; &uacute;steck&aacute; redakce \u010cesk&eacute;ho rozhlasu.<\/p>\n<p>\n\t<em>zdroj: usti-nad-labem.cz<\/em><\/p>\n","popis_de":"","stitky_dostupnost":"42","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"201.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"201.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"244","id_slozky":"80","nazev":"Novorenesan\u010dn\u00ed pal\u00e1cov\u00e1 vila","latitude":"50.66315924464074","longitude":"14.035484790802002","stitky_druh":"56","popis_cz":"<p>\n\tNovorenesan\u010dn&iacute; pal&aacute;cov&aacute; vila (v ulici Winstona Churchilla \u010d. 3) byla postavena r. 1930 pro rodinu Hanse Weinmanna. Exteri&eacute;r budovy je inspirov&aacute;n italskou pozdn&iacute; renesanc&iacute;. St&aacute;tn&iacute; v\u011bdeck&aacute; knihovna, kter&aacute; tu dnes s&iacute;dl&iacute;, nenaru&scaron;ila p\u016fvodn&iacute; luxusn&iacute; interi&eacute;r.<\/p>\n<p>\n\tSevero\u010desk&aacute; v\u011bdeck&aacute; knihovna v &Uacute;st&iacute; nad Labem<br \/>\n\tPond\u011bl&iacute;&nbsp;&nbsp; &nbsp;10:00 - 18:00<br \/>\n\t&Uacute;ter&yacute;&nbsp;&nbsp; &nbsp;10:00 - 18:00<br \/>\n\tSt\u0159eda&nbsp;&nbsp; &nbsp;13:00 - 18:00<br \/>\n\t\u010ctvrtek&nbsp;&nbsp; &nbsp;10:00 - 18:00<br \/>\n\tP&aacute;tek&nbsp;&nbsp; &nbsp;10:00 - 18:00<\/p>\n<p>\n\t<em>Zdroj:usti-nad-labem.cz<\/em><br \/>\n\t<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"37#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"202.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"202.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"245","id_slozky":"80","nazev":"Severo\u010desk\u00e9 divadlo opery a baletu","latitude":"50.66020081366406","longitude":"14.034658670425413","stitky_druh":"57","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Severo\u010desk&eacute; divadlo opery a baletu<\/strong><\/p>\n<p>\n\tDivadlo bylo postaveno v letech 1908-1909, podle projektu v&iacute;de\u0148sk&eacute;ho architekta Alexandra Grafa v novobarokn&iacute;m stylu, s kapacitou 878 n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;k\u016f.<\/p>\n<p>\n\tInteri&eacute;r kr&aacute;&scaron;l&iacute; alegorick&aacute; n&aacute;stropn&iacute; freska Eduarda Veitha s alegoriemi Podnik&aacute;n&iacute;, Pilnosti, Obchodu, Dopravy a Pr\u016fmyslu, kter&eacute; jako novodob&eacute; m&uacute;zy prov&aacute;zej&iacute; Apoll&oacute;na. Neb&yacute;val&yacute; rozkv\u011bt za\u017eilo divadlo v letech 1920-1929 a 1933-1941, kdy dos&aacute;hlo p\u0159ekvapiv\u011b vysok&eacute; um\u011bleck&eacute; &uacute;rovn\u011b a p\u011bvci evropsk&eacute;ho form&aacute;tu si v &Uacute;st&iacute; nad Labem doslova pod&aacute;vali dve\u0159e. Nacistick&aacute; okupace v&scaron;ak znamenala konec \u010desk&eacute;ho divadeln&iacute;ho \u017eivota.<\/p>\n<p>\n\tNa podzim roku 1944 byla z existen\u010dn&iacute;ch d\u016fvod\u016f \u010dinnost divadla zastavena. V kv\u011btnu 1945 bylo divadlo nazv&aacute;no &bdquo;Slovansk&eacute; divadlo Bene&scaron;e a Stalina&ldquo;, o m\u011bs&iacute;c pozd\u011bji bylo toto absurdn&iacute; pojmenov&aacute;n&iacute; zm\u011bn\u011bno na &bdquo;M\u011bstsk&eacute; divadlo v &Uacute;st&iacute; nad Labem&ldquo;.<\/p>\n<p>\n\tVedle opery zde ji\u017e od roku 1946 p\u016fsob&iacute; i baletn&iacute; soubor. V letech 1987&ndash;1993 byla budova n&aacute;kladn\u011b rekonstruov&aacute;na, divadlo vybaveno nejmodern\u011bj&scaron;&iacute; sc&eacute;nickou technikou a vedle historick&eacute; budovy byla postavena nov&aacute; spr&aacute;vn&iacute; budova.<\/p>\n<p>\n\twww.operabalet.cz<\/p>\n<p>\n\t<em>Zdroj: usti-nad-labem.cz<\/em><\/p>\n","stitky_dostupnost":"37#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"203.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"203.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"246","id_slozky":"80","nazev":"Masarykovo zdymadlo","latitude":"50.638697283641605","longitude":"14.048423767089842","popis_de":"","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Masarykovo zdymadlo<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPod st\u0159ekovskou sk&aacute;lou m\u016f\u017eete p\u0159ej&iacute;t na druh&yacute; b\u0159eh Labe a z&aacute;rove\u0148 si p\u0159itom prohl&eacute;dnout technicky dokonal&eacute; vodn&iacute; d&iacute;lo, zbudovan&eacute; v letech 1923 a\u017e 1936, s c&iacute;lem zajistit splavnost \u0159eky. Sou\u010d&aacute;st&iacute; zdymadla jsou dv\u011b plavebn&iacute; komory, hydroelektr&aacute;rna se t\u0159emi vertik&aacute;ln&iacute;mi Kaplanov&yacute;mi turb&iacute;nami a tak&eacute; jez, s jeho\u017e pomoc&iacute; lze dos&aacute;hnout rozd&iacute;lu hladin o v&yacute;&scaron;ce t&eacute;m\u011b\u0159 10 metr\u016f. Sou\u010d&aacute;st&iacute; jezu je i ryb&iacute; p\u0159echod. Zna\u010dn&aacute; \u010d&aacute;st p\u016fvodn&iacute;ho vybaven&iacute; zdymadla je dodnes pln\u011b funk\u010dn&iacute;, a\u010dkoli p\u016fvodn\u011b byla jejich \u017eivotnost pl&aacute;nov&aacute;na jen na 20 let. L&aacute;vka je otev\u0159ena bez omezen&iacute;.<\/p>\n<p>\n\t<em>Zdroj: usti-nad-labem.cz<\/em><\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"204.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"204.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"247","id_slozky":"80","nazev":"M\u011bstsk\u00e9 l\u00e1zn\u011b \u00dast\u00ed nad Labem","latitude":"50.66144541768254","longitude":"14.031912088394165","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"50#44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>M\u011bstsk&eacute; l&aacute;zn\u011b &Uacute;st&iacute; nad Labem<\/strong><\/p>\n<p>\n\tL&aacute;zn\u011b byly ve m\u011bst\u011b otev\u0159eny u\u017e v \u010dervnu 1908 v nov\u011b vystav\u011bn&eacute; budov\u011b, kde na n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;ky \u010dekal nejen velkoryse \u0159e&scaron;en&yacute; baz&eacute;n s vysok&yacute;m klenbov&yacute;m stropem zdoben&yacute;m rozetou a ark&aacute;dami, ale tak&eacute; parn&iacute; l&aacute;ze\u0148, vanov&eacute; l&aacute;zn\u011b, sprchov&eacute; kouty, uhli\u010dit&eacute; l&aacute;zn\u011b a slatinn&aacute; kabina. N&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute; doba byla pochopiteln\u011b rozd\u011blena zvl&aacute;&scaron;\u0165 pro mu\u017ee a \u017eeny. V roce 1912 z&iacute;skaly l&aacute;zn\u011b vrtem art&eacute;sk&eacute;ho pramene do hloubky 357,3 metr\u016f vlastn&iacute; zdroj slab\u011b mineralizovan&eacute; term&aacute;ln&iacute; vody o teplot\u011b 31,7 &deg;C a vydatnosti 10 litr\u016f za vte\u0159inu. Nov\u011b zrekonstruovan&aacute; budova, postaven&aacute; v historizuj&iacute;c&iacute;m novorom&aacute;nsk&eacute;m slohu, s fas&aacute;dou z re\u017en&eacute;ho ciheln&eacute;ho zdiva se &scaron;tukov&yacute;mi zdobn&yacute;mi prvky, s r\u016fzn&yacute;mi typy oken v jednotliv&yacute;ch podla\u017e&iacute;ch a kruhovou v\u011b\u017e&iacute;, slou\u017e&iacute; i dnes v omezen&eacute; m&iacute;\u0159e sv&eacute;mu p\u016fvodn&iacute;mu &uacute;\u010delu. Baz&eacute;n i sauna jsou v letn&iacute;ch m\u011bs&iacute;c&iacute;ch uzav\u0159eny.<\/p>\n<p>\n\tV&iacute;ce na www.msul.cz<\/p>\n<p>\n\t<em>Zdroj: usti-nad-labem.cz<\/em><\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"205.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"205.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"248","id_slozky":"80","nazev":"Ba\u0161ta zvan\u00e1 BABA","latitude":"50.53493277509601","longitude":"14.128047823905943","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ba&scaron;ta zvan&aacute; &quot;BABA&quot;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tBa&scaron;ta byla p\u016fvodn\u011b sou\u010d&aacute;st&iacute; vn\u011bj&scaron;&iacute;ho m\u011bstsk&eacute;ho opevn\u011bn&iacute; z po\u010d&aacute;tku 16. stolet&iacute; a od po\u010d. 18. stolet&iacute; slou\u017eila jako mu\u010d&iacute;rna a m\u011bstsk&eacute; v\u011bzen&iacute;. V 19. stolet&iacute; byla ba&scaron;ta p\u0159estav\u011bna na obytn&yacute; d\u016fm. Dochoval se p\u016fvodn&iacute; oblouk zdiva s &quot;kl&iacute;\u010dov&yacute;mi&quot; st\u0159&iacute;lnami. Dnes je zde mimo jin&eacute; s&iacute;dlo Spr&aacute;vy chr&aacute;n\u011bn&eacute; krajinn&eacute; oblasti \u010cesk&eacute; st\u0159edoho\u0159&iacute;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"35","nahledy":""},{"id_dokumentu":"250","id_slozky":"80","nazev":"Domy v Rooseveltov\u011b ulici","latitude":"50.536992167880186","longitude":"14.134082794189453","stitky_dostupnost":"42","stitky_druh":"52","popis_cz":"<p>\n\tTato ulice nese sv\u016fj n&aacute;zev od roku 1951, kdy byla pojmenov&aacute;na po americk&eacute;m st&aacute;tn&iacute;kovi a politikovi Franklinu Delano Rooseveltovi (1882 - 1945). Nalezneme zde \u0159adu zaj&iacute;mav&yacute;ch secesn&iacute;ch dom\u016f, vil vil a M\u011bstsk&eacute; l&aacute;zn\u011b z roku 1914.<\/p>\n","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"251","id_slozky":"80","nazev":"D\u016fm Na Vik\u00e1rce","latitude":"50.53185033711373","longitude":"14.129898548126219","popis_en":"","popis_de":"","stitky_druh":"60","popis_cz":"<p>\n\t<strong>D\u016fm &quot;Na Vik&aacute;rce&quot;<\/strong><\/p>\n<p>\n\tVe dvo\u0159e vin&aacute;rny &quot;Na Vik&aacute;rce&quot; (d\u0159&iacute;ve u Schustermann\u016f) v patrov&eacute;m domku bydlel a 6. listopadu 1836 zem\u0159el b&aacute;sn&iacute;k K. H. M&aacute;cha. V sou\u010dasn&eacute; dob\u011b, po proveden&eacute; rekonstrukci, je zde um&iacute;st\u011bna jeho Pam\u011btn&iacute; sv\u011btni\u010dka s expozic&iacute; M&aacute;chova d&iacute;la<\/p>\n","stitky_dostupnost":"35","nahledy":""},{"id_dokumentu":"252","id_slozky":"80","nazev":"Hradebn\u00ed ba\u0161ta","latitude":"50.53316653549324","longitude":"14.137687683105469","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Hradebn&iacute; ba&scaron;ta<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPoch&aacute;z&iacute; z doby okolo roku 1513 a tvo\u0159ila sou\u010d&aacute;st vn\u011bj&scaron;&iacute;ho p&aacute;su m\u011bstsk&eacute;ho opevn\u011bn&iacute;. P\u016fvodn\u011b otev\u0159en&aacute; a v polovin\u011b 18. stolet&iacute; nadezd\u011bn&aacute;, pozd\u011bji upraven&aacute; na kapli krajsk&eacute; v\u011bznice, dokon\u010den&eacute; roku 1806 a zbo\u0159en&eacute; r. 1951, kter&aacute; st&aacute;vala mezi ba&scaron;tou a vnit\u0159n&iacute; hradbou. Roku 1951 dostala ba&scaron;ta nov&yacute; krov a krytinu. Znovu upravena byla roku 1992 a nyn&iacute; je zde z\u0159&iacute;zena vin&aacute;rna. Podle tradice zde ministroval pozd\u011bji proslul&yacute; lupi\u010d V&aacute;clav Babinsk&yacute;. Narodil se roku 1796 na litom\u011b\u0159ick&eacute;m p\u0159edm\u011bst&iacute; \u010dp. 52 (d\u016fm st&aacute;val na rohu dne&scaron;n&iacute;ch ulic Daliborovy a Na Valech). Kr&aacute;tce na to se rodina odst\u011bhovala do Pokratic, kde se narodili jeho dal&scaron;&iacute; sourozenci. V roce 1841 byl Babinsk&yacute; odsouzen ke dvacetilet&eacute;mu \u017eal&aacute;\u0159i. Po odpyk&aacute;n&iacute; trestu pracoval jako zahradn&iacute;k \u017eensk&eacute;ho kl&aacute;&scaron;tera v \u0158ep&iacute;ch u Prahy a zem\u0159el 1.srpna 1879<\/p>\n","stitky_druh":"38#50","stitky_dostupnost":"35#42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"256","id_slozky":"80","nazev":"Jezuitsk\u00e1 hv\u011bzd\u00e1rna","latitude":"50.535751087629606","longitude":"14.128589630126953","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Jezuitsk&aacute; hv\u011bzd&aacute;rna<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tJedn&aacute; se o dal&scaron;&iacute;, nejzachovalej&scaron;&iacute; \u010d&aacute;st m\u011bstsk&eacute;ho opevn\u011bn&iacute; s cimbu\u0159&iacute;m. V hranolov&eacute; v\u011b\u017eici byl roku 1705 z\u0159&iacute;zen vyhl&iacute;dkov&yacute; pavilon - &quot;Lusthaus&quot;, zvan&yacute; t&eacute;\u017e &quot;Jezuitsk&aacute; hv\u011bzd&aacute;rna&quot;. Park&aacute;nov&aacute; ze\u010f byla zbo\u0159ena p\u0159i v&yacute;stavb\u011b Domu kultury a pot&eacute; nov\u011b vyzd\u011bna bez pln&eacute;ho respektov&aacute;n&iacute; historick&eacute;ho stavu dle projektu arch. P. &Scaron;vancara.<\/p>\n<p>\n\tVe hv\u011bzd&aacute;rn\u011b je nyn&iacute; i Galerii marionety. Sv&aacute;\u0165ovo Dividlo zde m&aacute; vystaven&eacute; sv&eacute; loutky. Mimo pond\u011bl&iacute; zve denn\u011b v 9.30 - 17.00 hodin.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"257","id_slozky":"80","nazev":"Vesnick\u00e9 muzeum","latitude":"50.40239065535226","longitude":"13.942036628723145","stitky_druh":"61","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ko&scaron;tick&eacute; vesnick&eacute; minimuzeum<\/strong><\/p>\n<p>\n\t<br \/>\n\tKo&scaron;tick&eacute; vesnick&eacute; minimuzeum bylo otev\u0159eno o pouti v roce 2012. Jedn&aacute; se o akci ob\u010dansk&eacute;ho sdru\u017een&iacute; Vo\u017eekovo. Jde o st&aacute;lou expozici vesnick&eacute;ho \u017eivota, a to nikoli typu skanzen, ale jak \u017eivot skute\u010dn\u011b prob&iacute;hal od po\u010d&aacute;tku 20.stolet&iacute; do 70. let.<br \/>\n\t<br \/>\n\tJedn&aacute; se o v&yacute;stavu hra\u010dek, oble\u010den&iacute;, kuchy\u0148sk&yacute;ch pot\u0159eb, bydlen&iacute;,kn&iacute;\u017eek atd ve skute\u010dn&eacute; vesnick&eacute; sv\u011btnici. Sou\u010d&aacute;st&iacute; expozice jsou severo\u010dek&eacute; kroje, kter&eacute; se zde nosily zhruba do roku 1850, a origin&aacute;ln&iacute; kyjovsk&yacute; kroj, zakoupen&yacute; po 1. sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"248.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"248.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"258","id_slozky":"80","nazev":"Lesopark Osmi\u010dka ","latitude":"50.51758803055186","longitude":"14.051642417907715","popis_de":"","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Lesopark Osmi\u010dka<\/strong><\/p>\n<p>\n\tP\u0159&iacute;rodn&iacute; are&aacute;l v prostoru lesoparku &quot;Osmi\u010dka&quot; nab&iacute;z&iacute; nov\u011b vybudovan&eacute; dr&aacute;hy pro b\u011b\u017ece a in-line brusla\u0159e. Tyto dr&aacute;hy maj&iacute; okruh o d&eacute;lce 500 m a 1 km.<br \/>\n\t<br \/>\n\tLokalita &bdquo;Osmi\u010dka&ldquo; nen&iacute; jenom pro sportovn&iacute;&nbsp; aktivity, ale vhodn&aacute; je i k romantick&yacute;m proch&aacute;zk&aacute;m a relaxa\u010dn&iacute;mu odpo\u010dinku v bl&iacute;zkosti \u0159eky Labe.<br \/>\n\t<br \/>\n\tKonaj&iacute; se zde r\u016fzn&eacute; kulturn&iacute; akce.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"249.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"249.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"259","id_slozky":"80","nazev":"Vrutice: Vod\u00e1rensk\u00e9 muzeum","latitude":"50.502987040979455","longitude":"14.292418956756592","stitky_druh":"61","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Vrutice: Vod&aacute;rensk&eacute; muzeum<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tB&yacute;val&aacute; \u010derpac&iacute; stanice vody byla vybudovan&aacute; v letech 1903 jako vod&aacute;rna &bdquo; Franti&scaron;ka Josefa&ldquo;. V roce 2003 byla p\u0159ebudov&aacute;na, zrekonstruov&aacute;na do p\u016fvodn&iacute; podoby a otev\u0159ena jako &bdquo;Vod&aacute;rensk&eacute; muzeum Vrutice&ldquo;, majitelem je Severo\u010desk&aacute; vod&aacute;rensk&aacute; spole\u010dnost a.s. Teplice.<br \/>\n\t<br \/>\n\tProhl&iacute;dku lze uskute\u010dnit pro jednotlivce a kolektivy v\u017edy po p\u0159edchoz&iacute; dohod\u011b. Dal&scaron;&iacute; informace v&aacute;m m\u016f\u017eeme poskytnout na Obecn&iacute;m &uacute;\u0159ad\u011b ve Vrutici.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"250.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"250.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"260","id_slozky":"80","nazev":"Terez\u00edn: Ravelin 18","latitude":"50.51107954906568","longitude":"14.143588542938232","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"50","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Ravelin 18<\/strong><\/p>\n<p>\n\tPevnostn&iacute; prvky zvan&eacute; raveliny byly z taktick&eacute;ho hlediska nejd\u016fle\u017eit\u011bj&scaron;&iacute;mi sou\u010d&aacute;stmi st\u0159edn&iacute;ho obrann&eacute;ho okruhu pevnosti.<br \/>\n\t<br \/>\n\tTyto t\u0159&iacute;bok&eacute; objekty pat\u0159ily k nejdokonalej&scaron;&iacute;m hradb&aacute;m sv&eacute;ho druhu co se t&yacute;\u010de jejich tvaru a za\u010dlen\u011bn&iacute; do opevn\u011bn&iacute;, stejn\u011b tak jako jejich v&yacute;zbroje a vybaven&iacute; (na jejich ochozu bylo 56 podstavc\u016f pro d\u011bla).<br \/>\n\t<br \/>\n\tRavelin \u010d. 18 a prostor kolem n\u011bj byl v ned&aacute;vn&eacute; dob\u011b vy\u010di&scaron;t\u011bn a je voln\u011b p\u0159&iacute;stupn&yacute; ve\u0159ejnosti, jako\u017eto uk&aacute;zka fortifika\u010dn&iacute;ho um\u011bn&iacute; konce 18. stolet&iacute;. M\u011bstem je vyu\u017e&iacute;v&aacute;n p\u0159i po\u0159&aacute;d&aacute;n&iacute; r\u016fzn&yacute;ch kulturn&iacute;ch akc&iacute; nap\u0159. ka\u017edoro\u010dn&iacute;ch Josef&iacute;nsk&yacute;ch slavnost&iacute; za\u010d&aacute;tkem \u0159&iacute;jna.<br \/>\n\t<br \/>\n\tOtev&iacute;rac&iacute; doba:<br \/>\n\tVoln\u011b p\u0159&iacute;stupn&eacute; po cel&yacute; rok vyjma Josef&iacute;nsk&yacute;ch slavnost&iacute;, kter&eacute; se pravideln\u011b konaj&iacute; kolem 10. \u0159&iacute;jna a kdy se plat&iacute; vstupn&eacute;.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42#35","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"251.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"251.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"261","id_slozky":"80","nazev":"T\u0159i K\u0159\u00ed\u017ee \u2013 Kalv\u00e1rie \u2013 Porta Bohemica - Libochovany","latitude":"50.54695372234857","longitude":"14.050054550170898","popis_de":"","popis_en":"","popis_cz":"<p>\n\t<strong>T\u0159i K\u0159&iacute;\u017ee &ndash; Kalv&aacute;rie<\/strong><\/p>\n<p>\n\tSkaln&iacute; ostroh na rozhran&iacute; katastr\u016f obc&iacute; Libochovany a Velk&eacute; \u017dernoseky, 239 n.m.. Poskytuje n&aacute;dhern&yacute; v&yacute;hled na \u010cesk&eacute; st\u0159edoho\u0159&iacute; &ndash; z&aacute;pad, horu \u0158&iacute;p, st\u0159edoho\u0159&iacute; &ndash; v&yacute;chod, d&aacute;le do labsk&eacute;ho ka\u0148onu, na vina\u0159sk&eacute; str&aacute;n\u011b Mal&yacute;ch a Velk&yacute;ch \u017dernosek. Vyhl&iacute;dka byla obnovena v roce 2009 z&aacute;sluhou nad&scaron;enc\u016f z Libochovan, s p\u0159isp\u011bn&iacute;m obecn&iacute;ch &uacute;\u0159ad\u016f z Libochovan a Velk&yacute;ch \u017dernosek. Prvn&iacute; \u010dervencovou ned\u011bli se zde ka\u017edoro\u010dn\u011b kon&aacute; setk&aacute;n&iacute; turist\u016f. Nad&scaron;en&iacute; turist&eacute; si zde mohou zakoupit &bdquo;Turistickou vizitku&ldquo; \u010d. 824. Z Libochovan se p\u0159ekon&aacute;v&aacute; p\u0159ev&yacute;&scaron;en&iacute; cca 100m, kter&eacute; zdol&aacute;te lesn&iacute; cestou.<\/p>\n","stitky_druh":"49","stitky_dostupnost":"42","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"252.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"252.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"262","id_slozky":"80","nazev":"Kostel Narozen\u00ed Panny Marie v Libochovanech ","latitude":"50.56621630229784","longitude":"14.039454460144043","stitky_druh":"46","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Kostel Narozen&iacute; Panny Marie v Libochovanech<\/strong><\/p>\n<p>\n\tKostel byl vystaven v novogotick&eacute;m slohu v letech 1893-1895. Tato kulturn&iacute; pam&aacute;tka je od r. 2008 v majetku obce Libochovany, kter&aacute; kostel postupn\u011b opravuje. Z finan\u010dn&iacute;ch dar\u016f obyvatel a p\u0159&iacute;znivc\u016f obce je opraven st\u0159e&scaron;n&iacute; pl&aacute;&scaron;\u0165, hlavn&iacute; v\u011b\u017e, v\u011b\u017en&iacute; hodiny. Opravu st\u0159echy finan\u010dn\u011b zaji&scaron;\u0165uje obec za pomoci Min. kultury, St&aacute;t. zem. interven\u010dn&iacute;ho fondu a obecn&iacute;ch prost\u0159edk\u016f. Vnit\u0159n&iacute; vybaven&iacute; olt&aacute;\u0159, lavice, kazatelna a varhany jsou p\u016fvodn&iacute;. Zvony byly rekv&iacute;rov&aacute;ny v I. a II. sv\u011btov&eacute; v&aacute;lce. Kostel slou\u017e&iacute; c&iacute;rkevn&iacute;m ob\u0159ad\u016fm &ndash; m&scaron;e, svatby, k\u0159tiny, poh\u0159by. Obec zaji&scaron;\u0165uje nepravideln&eacute; po\u0159&aacute;d&aacute;n&iacute; kulturn&iacute;ch vystoupen&iacute; hudebn&iacute;k\u016f.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"263","id_slozky":"80","nazev":"Moravansk\u00fd vodop\u00e1d","latitude":"50.60440462336095","longitude":"14.025421142578125","stitky_druh":"67","popis_cz":"<p>\n\t<br \/>\n\t<br \/>\n\tNedaleko Moravan se nach&aacute;z&iacute; 8 metr\u016f vysok&yacute; vodop&aacute;d. Dostupn&yacute; je pohodln\u011b po m&iacute;stn&iacute; \u010derven\u011b zna\u010den&eacute; stezce.<br \/>\n\t<br \/>\n\tZ n&aacute;vsi v Moravanech se od rozcestn&iacute;ku vyd&aacute;me sm\u011brem doprava (stoj&iacute;me-li \u010delem k &uacute;dol&iacute;) na p\u011b&scaron;inu mezi domy. Brzy usly&scaron;&iacute;me hukot vody a vyd&aacute;me-li se t&iacute;mto sm\u011brem, brzy naraz&iacute;me na \u010derven\u011b zna\u010denou m&iacute;stn&iacute; cestu. Sestupujeme &quot;Ml&yacute;nsk&yacute;m dolem&quot; kolem hlu\u010dn&eacute; vodn&iacute; kask&aacute;dy a asi po 50 metrech dojedme a\u017e k vlastn&iacute;mu vodop&aacute;du.<br \/>\n\t<br \/>\n\tCesta n&aacute;s potom navede na modrou zna\u010dku vedouc&iacute; na n&aacute;dra\u017e&iacute; v Doln&iacute;ch Z&aacute;lezlech.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":""},{"id_dokumentu":"264","id_slozky":"80","nazev":"Model\u00e1\u0159sk\u00e9 leti\u0161t\u011b Such\u00e9 u Modlan","latitude":"50.63328753897848","longitude":"13.91193151473999","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Model&aacute;\u0159sk&eacute; leti&scaron;t\u011b Such&eacute; u Modlan<\/strong><\/p>\n<p>\n\tModel&aacute;\u0159sk&eacute; leti&scaron;t\u011b &quot;Modelpark&quot; v Such&eacute; u Modlan je jedn&iacute;m z nejmodern\u011bj&scaron;&iacute;ch leti&scaron;\u0165 pro RC model&aacute;\u0159e v \u010cesk&eacute; Republice.<br \/>\n\t<br \/>\n\tKr&aacute;sn&aacute; dlouh&aacute; asfaltov&aacute; a z&aacute;rove\u0148 travnat&aacute; dr&aacute;ha, klubov&eacute; z&aacute;zem&iacute;, m&iacute;sto pro div&aacute;ky, mal&yacute; rybn&iacute;k a mo\u017enosti kempov&aacute;n&iacute; pro aktivn&iacute; model&aacute;\u0159e. To je popis tohoto leti&scaron;t\u011b.<br \/>\n\t<br \/>\n\tNa leti&scaron;ti se po\u0159&aacute;d&aacute; po cel&yacute; rok spoustu atraktivn&iacute;ch akc&iacute; kter&eacute; jsou i p\u011bknou pod&iacute;vanou pro div&aacute;ky, hlavn\u011b pro d\u011bti ale i dosp\u011bl&eacute;.<br \/>\n\t<br \/>\n\tV&iacute;ce informac&iacute; se dov&iacute;te na webov&yacute;ch str&aacute;nk&aacute;ch klubu www.mk-severka.cz<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"253.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"253.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"265","id_slozky":"80","nazev":"Rom\u00e1nsk\u00fd hrad v Roudnici nad Labem","latitude":"50.42530767241321","longitude":"14.261069297790527","popis_de":"","popis_en":"","stitky_druh":"62","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Rom&aacute;nsk&yacute; hrad v Roudnici nad Labem<\/strong><\/p>\n<p>\n\tRom&aacute;nsk&yacute; hrad na ostrohu nad \u0159ekou Labe byl postaven ve 12. stolet&iacute; synovcem kr&aacute;le Vladislava I. &ndash; Jind\u0159ichem B\u0159etislavem. Hrad byl postupn\u011b dostavov&aacute;n a p\u0159estavov&aacute;n a\u017e do podoby dne&scaron;n&iacute;ho barokn&iacute;ho z&aacute;mku. Poz\u016fstatky p\u016fvodn&iacute;ho hradu se dochovaly v z&aacute;kladech a sklepen&iacute;ch, a tak&eacute; v p\u0159&iacute;zem&iacute; dne&scaron;n&iacute;ho z&aacute;mku.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"35#42","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"254.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"254.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"266","id_slozky":"80","nazev":"Jezero Chmela\u0159 v \u00da\u0161t\u011bku","latitude":"50.585443762840164","longitude":"14.330892562866211","popis_de":"","stitky_druh":"68","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Jezero Chmela\u0159 v &Uacute;&scaron;t\u011bku<\/strong><\/p>\n<p>\n\tRybn&iacute;k, pro kter&yacute; se v\u017eil n&aacute;zev jezero Chmela\u0159, se nach&aacute;z&iacute; na severoz&aacute;padn&iacute;m okraji zn&aacute;m&eacute; MPR &Uacute;&scaron;t\u011bk. Rozlohou 67 ha vodn&iacute; plochy s upraven&yacute;mi pl&aacute;\u017eemi a p\u0159ilehl&yacute;m kempem l&aacute;k&aacute; v l&eacute;t\u011b mnoho n&aacute;v&scaron;t\u011bvn&iacute;k\u016f m\u011bsta k odpo\u010dinku, letn&iacute; pohod\u011b a rekreaci. Najdete zde mnoho st&aacute;nk\u016f s ob\u010derstven&iacute;m, koliby, restauraci, mo\u017enosti sportovn&iacute;ho vy\u017eit&iacute;, ubytov&aacute;n&iacute; v chatk&aacute;ch, stanov&aacute;n&iacute; nebo um&iacute;st\u011bn&iacute; karavanu. Okoln&iacute; n&aacute;dhern&aacute; krajina je ide&aacute;ln&iacute; k turistice, cykloturistice, houba\u0159en&iacute;.<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"255.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"255.jpg\"><\/a><\/div>"},{"id_dokumentu":"267","id_slozky":"80","nazev":"Sk\u00e1ly v Ta\u0161ov\u011b pro horolezce - Ta\u0161ov","latitude":"50.615897288062165","longitude":"14.141249656677246","stitky_druh":"44","popis_cz":"<p>\n\t<strong>Sk&aacute;ly v Ta&scaron;ov\u011b pro horolezce - Ta&scaron;ov<\/strong><br \/>\n\t<br \/>\n\tSk&aacute;ly u Ta&scaron;ova na &Uacute;stecku objevili pro horolezce dva d\u011b\u010d&iacute;n&scaron;t&iacute; hasi\u010di a\u017e v roce 2003. Dnes jsou tyto sk&aacute;ly z velk&eacute; \u010d&aacute;sti osazeny borh&aacute;ky, zalezou si tady ale i lezci, kte\u0159&iacute; se cht\u011bj&iacute; jistit vlastn&iacute;m materi&aacute;lem.<br \/>\n\t<br \/>\n\tTa&scaron;ovsk&eacute; sk&aacute;ly tvo\u0159&iacute; jeden&aacute;ct masiv\u016f z tvrd&eacute;ho, ale m&iacute;sty zv\u011btral&eacute;ho zn\u011blce. Sk&aacute;ly maj&iacute; maxim&aacute;ln\u011b 15 metr\u016f, p\u0159eva\u017euj&iacute; sp&iacute;&scaron;e cesty od p\u011bti do deseti metr\u016f. Orientace st\u011bn je v\u011bt&scaron;inou na na sever a jih, &uacute;doln&iacute; cesty m&iacute;\u0159&iacute; na z&aacute;pad. V Ta&scaron;ov\u011b je dnes vyzna\u010deno p\u0159es sedmdes&aacute;t v&yacute;stup\u016f, z toho ur\u010dit\u011b t\u0159etina stoj&iacute; za p\u0159elezen&iacute;.<br \/>\n\t&nbsp;<\/p>\n","stitky_dostupnost":"42","popis_de":"","popis_en":"","nahledy":"<div class=\"div_nahledy\"><a class=\"a_nahled\" href=\"256.jpg\"><img class=\"nahled\" src=\"256.jpg\"><\/a><\/div>"}]